<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="work" n="Ant.">Antigone</title>
                <title type="sub">Machine readable text</title>
                <author n="Soph.">Sophocles</author>
                <editor role="translator">Richard Claverhouse Jebb</editor>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Gregory Crane</name>
                </respStmt>
                <funder>Tufts University</funder>
            </titleStmt>
            <extent>About 9000 words</extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <author>Sophocles</author>
                        <title>The Tragedies of Sophocles: translated into English Prose</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Cambridge, UK</pubPlace>
                            <publisher>Cambridge University Press</publisher>
                            <date>1904</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern n="line" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div//tei:l[@n='$1'])">
                    <p>This pointer pattern extracts line</p>
                </cRefPattern>
             </refsDecl>
            <!--<refsDecl n="CTS">

                <cRefPattern n="card" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
                    <p>This pointer pattern extracts cards</p>
                </cRefPattern>

            </refsDecl>-->
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="grc">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021" who="GRC">Basic formatting.</change>
</revisionDesc>
    </teiHeader>

    <text xml:lang="grc">
        <body>
            <div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0011.tlg002.TBA" xml:lang="grc">


<p>


# 001.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


ESTUDIOS DE LITERATURA (CLÁSICA GRIEGA

96 13

LA ANTÍGONA

DE SÓFOCLES

LA APOLOGÍA DE SÓCRATES

primera traducción directa del griego

LAS POETISAS DE LESBOS

 

PRECIO:
Para los suscritores: 4 peseta.
Para el público: 4,50 pesetas.


# 002.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


Tomos publicados de la segunda sério:

11.—I. Sociedades cooperativas, por el Exce-
lentísimo Sr. D. Ramón Pedregal y Cañedo,
exministro de Hacienda,

12.—II, Leyendas y tradiciones, por el Sr. don
Eugonio Olavarría y Huarte, exprofesor de
la Academia militar.

13,—UL. Economía política para principiantes,
por Mrs. Fawcett, traducción directa del in-
glés, por S. Innerarity, con un prólogo del
Ilmo, Sr. D. Gumersindo de Azcárate, dipu-
tado y catedrático de la Universidad cen-
tral.

14.—IV. Filipinas, noticias de viaje y estancia,
por el malogrado regente de la Audiencia
de Manila, Ilmo. Sr. D. José Fernández Gi-
nér, con un prefacio del Excmo. Sr. D. Luis
de Rute, diputado € ingeniero.

15.—V. Economía política para principiantes,
(Tomo II y último.)


# 003.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


BIBLIOTECA ANDALUZA

2.2 SÉRIE. — TOMO VI. — VOLUMEN 46

LA ANTÍGONA

DE SOFOCLES

1,4 APOLOGÍA DE SOCRATES
LAS DUEISAS DE LISIS

'OR

 

D. ANTONIO G. GARBIN

catedrático de literatura en la Universidad
de Granada

¿ad

MADRID
ADMINISTRACIÓN, OBELISCO, 8.


# 004.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


 

        

A
- ES PROPIEDAD

$

 

 

 

Madrid: 1889, —Juan Iniesta impresor.—Mendizábal, 22.

  


# 005.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


SÓFOCLES

Y SU TRAGEDIA «ANTÍGONA»

 

Brilló el genio de Sófocles en la época de
Pericles, memorable período de la Historia
política de la Grecia, caracterizado por el des-
envolyimiento completo del poder ateniense,
y por haber llegado á su punto culminante la
civilización helénica, centralizada en la famo-
sa capital del Atica. Las artes, las letras y la
política ocupabangtodos los espíritus, no te-
niendo la raza griega ojos más que para con-
templarsc á sí misma: en la escena tomaba por
argumento sus propios hechos; en los pórticos
y en los templos esculpía ó pintaba sus victo-
rias; en la Historia escribía el relato de sus
luchas, de sus progresos y de pes reveses y


# 006.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


vi INTRODUCCIÓN

 

contrariedades; dictaba, en fin, reglas severas
de conducta eon varonil eloeuencia en la tri-
buna; y arrojaba los primeros feeundos gér-
menes de su cieneia en las escuelas de los so-
fistas. Todas' las manifestaciones del pensa-
miento eoneordaban con el carácter de aquel
grandioso siglo de Pericles y de la guerra pe-
loponésica: la historia, la elocuencia, la cien-
cia metódica y administrativa, la comedia
política aristofánica, la alta tragedia de Sóto-
cles (1).

(1) Sófocles nació cinco siglos antes de nues-
tra Era. El año preciso de su nacimiento ha sido
discutido prolijamente por los eruditos y escolias-
tas antiguos y modernos. La opinión más proba-
ble es la del comentador griego que fija su naci-
miento en el año 2.* de la olimpiada LXXI, ó sea
en el 495 a. de C., fecha que marcan con un año
de anterioridad los Mármoles de Paros. Sófocles,
Esquilo y Eurípides forman la famosa triada de
escritores trágicos, que dió esplendorosa gloria á
la escena ateniense en la menrorable edad de oro
de las letras helénicas. La tradición se ha compla-
cido en asociar los nombres de estos tros grandes
genios de la Grecia al recuerdo de uno de los he-
chos más gloriosos en la historia de su patria: la
batalla famosa de Salamina, que se dió en 480.
Esquilo, contaban que combatió con valor en las
filos de los defensores de Atenas; de Sófocles de-
cíase que, después del triunfo, fué elegido por su
gallardía y hermosura para ser el corifeo de los


# 007.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


INTRODUCCIÓN Vu

 

Fueron, en efecto, aplaudidas por todo ex-
tremo las trilogias y eomposiciones teatrales
del ilustre trágico ateniense, habiendo alean-
zado numerosos triunfos en los agones Ó certá-
menes dramáticos: veinte veces se llevó el pri-
mer premio; en multitud de ocasiones obtuvo
el segundo lugar; jamás el terecro. En cambio,
el poeta pagaba á su patria la gloria que ésta
le otorgaba, eon una pasión ferviente: no ha-
biéndole podido arrancar de su amada ciudad
natal las ofertas ni las dádivas de opulentos
principes extranjeros (1).

adolescentes que, en cívica procesión, habían de
cantar, con la líra en la mano, el himno de victo-
ria; y de Eurípides que vió la primera luz en el
momento mismo del combate, y en la isla misma
de Salamina. Esta tradición confirma y nos da
como muy probable y verosímil la fecha señalada
por los biógrafos al nacimiento de nuestro poeta.

La muerte de Sófocles ocurrió, bajo el arcon-
tado de Kallias, en el año 3. de la olimpiaáa
LXXXXIUL ó sea en el 406 a. de nuestra Era,
poco tiempo después de la muerte de Eurípides y
un año antes de la toma de Atenas por Lisandro.

(1) El pueblo natal de Sófocles fué Colóno,
demo ó caserío situado á las puertas de Atenas.
Según la opinión más admitida era descendiénte
de una ilustre familia, que le proporcionó una
educación brillante. Tuyo por maestro de música
á Lampros.


# 008.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


Vur INTRODUCCIÓN

 

Los atenienses llevaron su admiración por
este insigne pocta trágico hasta el punto de
haberle clegido sirategos (después de su mag-
nifico triunto con la representación de la An-
tígona), para que acompañara, en calidad de
colega, al inclito general y estadista Pericles
en una expedición contra la aristocracia 1nsu=
rreccionada de Samos.

Compuso ciento veinte y dos piezas, de las
cuales veinte ó veinte y dos eran dramas sati-
ricos (1). De todo este precioso repertorio de
Sófocles sólo han llegado á nosotros, además
dle la hermosa tragedia mencionada, cuya ver-
sión en lengua castellana damos á luz después
de este lijero apunte biográfico, —las intitula-
das Electra, Las Traquimanas, Edipo rey, Ayaz
furioso, Filoctéles, y el Edipo en Colono, todas
ellas puestas en escena después de la 4n1ígo-
na; por consiguiente, si aceptamos los cómpu-
tos de los eruditos, que fijan el ruidoso estre-
no de este bellísimo drama entre los años 3.0
de la Olimp. LXXIT y el 1.9 de la siguiente,
debió escribirla Sófocles 4 los cincuenta y

  

 

 

(D) La crónica de S. Jerónimo nos indica que
hizo su debut en la escena en el año 1.2 de la olim-
piada LXXVI1l; según los Mármoles de Paros, en
el año 4.* bajo el arconta Apsefión.


# 009.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


INTRODUCCIÓN ES

 

tantos años de su vida: es decir, cuando se
hallaba en toda la fuerza de su genio, el cual
se conservó espléndido y vigoroso hasta edad
muy avanzada, pues el mayor número de las
grandes obras maestras de este pocta, que han
llegado hasta nosotros, fueron escritas, según
hemos dicho, después de la Antiyona. Baste
recordar á este propósito el célebre litigio que
se vió precisado á sostener en su ancianidad
con un hijo suyo llamado Yophón: incidente
bastante curioso para que no lo pasemos en
silencio. Sófocles había contraído dos veces
matrimonio. De su primera mujer, una ate-
nicnse llamada Nicóstrata, tuvo el antedicho
hijo Yophón; de la segunda, una sicionense
de nombre Theoris, por la que sintió un pro-
fundo amor, tuvo un hijo Ariston, padre de
Sófocles el menor. Parece que el gran pocta,
ya muy anciano, se proponia dejar al hijo de
su segunda esposa la mayor parte de su ha-
cienda: y, con tal motivo, se querelló el de la
primera haciendo comparecer á su ilustre pa-
dre ante el tribunal de su phratria, alegando
que no se hallaba aquél en su sano juicio. El
insigne pocta empleó por toda defensa el leer
ante los jueces un hermosísimo eoro del Edi-
po en Colono, última tragedia que acababa de

  

 

 


# 010.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


ES INTRODUCCIÓN

 

escribir; con lo cual los phratores le absolvic-
ron,maravillados de la fecundidad inagota-
ble, de la rica y lozana imaginación del egre-
gio vate octogenario,

 

El arte escénico fué llevado á su completa
perfección por este escritor esclarecido, con
razón apellidado por la antigiiedad el princi-
pe de los poetas trágicos: él dió más ensanche
á la fábula dramática; él aumentó el número
de los personajes escénicos y redujo la des-
medida extensión del coro, subordinando las
piezas líricas 4 la accion principal, al drama,
propiamente dicho; él mejoró el metro y el
estilo, y decoró, cn fin, la escena con toda
pompa y magnificencia, Gran conocedor del
corazón humano, excede en la pintura de las
pasiones al célebre Esquilo, si bien queda por
debajo del autor de la Orestiada en la eleva-
ción y grandeza sobrchumanas de ciertos ca-
racteres. Hay que advertir que en la época de
Sófocles los escritores no son ya aquellos ge- *
nios de la generación pasada aficionados á


# 011.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


INTRODUCCIÓN XI

 

presentar, en formas colosales, los grandes
cuadros de la mitología ó de la realidad his-
tórica: en sus obras predomina ya una razón
madura, que somete todas las inelinaciones
del espiritu á la eurythmia de la proporción y
4 las sóbrias leyes del buen sentido. Estos ca-
racteros resaltan en las preciosas produceiones
de nuestro gran trágico ateniense: nada en-
contraremos ni se nos ofrecerá én ellas pro-
piamente colosal ni gigantesco; antes, por el
contrario, hallaremos, en las formas más na-
turales y humanas, los análisis del eorazón
más exactos y profundos. Tales son las bri-
llantes cualidades que caracterizan el genio y
las obras de Sófocles, siendo la Antígona una
de las piezas eu que más de relieye se osten-
tan las notables condiciones de su talento
dramático.

 

Tiene por asunto este hermoso poema de
Sófocles el último triste suceso de la infortu-
nada dinastía de los Labdácidas. Bl

Eteoeles y Polyniee se han dado reejprocz

 


# 012.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


xu INTRODUCCIÓN

 

mente la muerte, peleando el uno contra el
otro al pie de los muros de Thebas. El tirano
Creonte, que les ha sucedido en el trono, or-
dena por edicto público que se concedan los
debidos fúnebres honores á los manes de
Eteocles, y que quede insepulto el cadáver de
Polynice, cn castigo de haber hecho armas
contra su patria. La noble princesa Antígona
se decide, con exposición de su vida, y 4 pesar
de los esfuerzos de su hermana Ismena, á dar
piadosa sepultura al cadáver de su hermano
Polynice, despreciando la prohibición del in-
flexible tirano de Thcbas. Los centinelas la
sorprenden, y cs llevada ante la presencia del
monarca, quien la condena inhumanamente á.
ser enterrada cn vida. Hermón, hijo de Creon-
te, ama con pasión 4 Antigona; y, rendido,
suplicante y con prudentes razonamientos,
impctra de gu padre el perdón de la infeliz
princesa, su adorada amante. Mas cn vano: el
déspota airado desoye la voz de la justicia y
los gritos de la sangre; .y ocasiona con su in-
sensata ceguedad, además del horrendo sacri-
ficio de la noble Antigona, el trágico fin del
hijo, que muere abrazado al cadaver de su
amante, y el de la triste reina Burídice, quien
se suicida también al tener noticia de .la


# 013.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


INTRODUCCIÓN XII

 

muerte de su querido hijo. El tirano, recono-
ciendo al fin su bárbaro error—después de
las severas advertencias y conminaciones de
un anciano sacerdote—sufre la terrible expia-
ción de los remordimientos que trastornan su
juicio; concluyendo el drama con la siguiente
sentencia del coro, que resume y compendia
el sentido moral y religioso del drama: Za
prudencia es una primera y principal fuente de
ventura; pero es preciso, además de ser prudentes,
no ser implos y reverenciar á la Divinidad. Los
discursos presuntuosos de los hombres altivos les
originan horribles infortunios que enseñan, aunque
tardo, á apreciar la sabiduría.

Por esta rápida exposición del argumento
puede apreciarse el interesante papel de la
protagonista, uno de los más hermosos caracte-
res que ofrece la literatura antigua. Ni la ma-
jestad de Héecuba, ni la ternura de Andróma-
ca 6 de Deyanira, ni la candorosa sencillez de
Náusica, ni la intrepidez de Electra, pueden
compararse con la piedad conmovedora y su-


# 014.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


XIV INTRODUCCIÓN

 

blime de la noble Antígona. En el Edipo en
Colono nos la presenta el trágico ateniense
como modelo heróico de la piedad filial; en
esta otra tragedia nos la ofrece eomo tipo ex-
celso del heroismo en la piedad fraternal;
pues desafía las iras del tirano y arrostra la
muerte por rendir á su infeliz hermano las
honras fúnebres, como antes había sufrido re-
signada la miseria y el destierro por sostener
y consolar á su anciano padre. Mas la noble
hija de Edipo no sólo excita nuestra admira-
ción por su firme resolución y enérgica ente-
reza; hay en el carácter de la heroina otro as-
pecto que nos la hace por todo extremo sim-
pática y amable: abandonada la desgraciada
hija de Edipo de sus amigos y de su patria, y
condenada por haber sido santamente delin-
cuente á tremendo suplicio, rinde tributo á la
debilidad de su sexo; y, en solos conmovedo-
res, llora su amarga desventura, doliéndose
del terrible é injusto tormento que la aguarda
y por tener que morir en la flor de su exis-
tencia, sin haber gustado «las castas dulzuras
del himeneo ni las puras delicias de la mater-
nidad.»

Y es de notar que en el argumento de esta
tragedia entra la mutua pasión de Hemón y


# 015.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


INTRODUCCIÓN xv

 

de Antígona, indicada ligeramente por el
pocta, sin ofreeernos una sola situación, ni un
solo encuentro entre los dos desgraciados
amantes. Hay que fijarse en esta cireunstan-
cia, porque señala tal procedimiento artistico
una de las difereneias más profundas entre la
tragedia antigua y la moderna. Esta pasión
contrariada se hubiera prestado en el arte
moderno á la expansión lírica de los dos aman-
tes á euadros y diálogos de la más exquisita y
patética ternura; pero sin duda á los ojos de
los atenienses la declaración ó insinuación de
amor la más inocente, una simple eonversa-
ción con Hemón, hubiera alterado la pureza
de Antigona.

El coro, intérprete obligado de los senti-
mientos de los personajes, en ciertas oeasio-
nes, era el llamado á revelar, eomo lo haee
en efecto, la pasión que devora las entrañas
del desdichado príncipe, entonando un «Him-
no al amor,» eon razón eonsiderado como
uno de los trozos líricos más preciosos de la
tragedia. Empero no ha de deducirse de aquí
que la pasión del amor era desconocida ó ines-
timada de los antiguos: lo que hay que pensar
es que las relaciones sociales entre los dos
sexos, tales como se daban en la antigúedad,


# 016.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


ENE INTRODUCCIÓN

 

no permitían el desenvolvimiento del amor
de la manera ideal como se nos presenta en la
literatura romántica ó cristiana.

El antagonista de esta tragedia cs el monarca
Crconte, carácter dibujado desde el principio
hasta cl fin de la obra de un modo admirable:
tirano ambicioso, ccloso de su poder y perver-
tido por el ejercicio de la autoridad absoluta,
une á sus gustos de déspota caprichoso cl es-
píritu de sofista que pretende justificarlos; con
una continua exposición impertinente de
máximas morales y políticas, quiere persuadir
á sus conciudadanos de que en la puntual eje-
cución de'sus decretos inlumanos estriba la
salvación del Estado. Sus implacables senti-
mientos despóticos se cxacerban é irritan has-
ta la demencia con la incjecución de sus órde-
nes, y, ciego de furor, se deja llevar hasta los
últimos excesos, que traen como consecuencia
la catástrofe y ruína de su dinastía, y su pro-
pia desgracia irreparable.

El coro de Ancianos ó Senadores thebanos can-
, en las grandes situaciones y momentos
ticos de cste drama, hermosísimas piezas
líricas, en noble y magnífico estilo, con imá-
genes y galas poéticas soberanas, inspirándo”
se, por punto gencral, en generosas ideas de

 


# 017.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


INTRODUCCIÓN xvI

 

rectitud y de justicia, como eorrespondía al
oficio que se le asignaba al coro cn la tragedia
antigua. Y hemos dicho por punto general,
porque si bien el coro se quería que fuera y
debía ser ante todo el eco de la recta coneien-
cia humana, —no podía menos de ser á la par
el exaeto reflejo de esta misma humana eon-
ciencia á veces pervertida; —así, pues, en la
manera servil, aduladora y complaciente
eomo cn los graves conflictos de csta tragedia
se expresa en ocasiones el eoro, dando la ra-
zón á todo cl que habla (lo mismo 4 Creonte
que predica el absolutismo y la obediencia
pasiva, que á su hijo, euando protesta cn fa-
vor de la justicia y de la libertad humana, y
queal venerable augur Tiresias cuando lanza al
tirano sus fatídicas predicciones), se eopia eon *
admirable fidelidad esa situación moral de los
pueblos degradados y embrutecidos, que no se
atreven á levanta: la voz, ni aun la mirada»
ante el rostro temible del déspota que puede,
por el más leyc motivo, decretar la muerte,
Este abandono en que dejan sus conciudada-
nos á la noble infortunada Antígona, aun los
mismos venerables ancianos llamados á inter-
ceder cn su favor, nos haee aun más intere-
sante y simpático el grandioso carácter de la


# 018.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


xXvH INTRODUCCIÓN

 

desdichada heroina, 4 la manera que excitan
nuestra compasión y nuestro amor y la admi-
ración entera de nuestra alma las santas vir-
genes cristianas de otros siglos, sacrificadas en
cruel martirio por los deerctos de bárbara ti-
ranía, eonsentidos en todos los tiempos impasi-
blemente por los pueblos eselavizados y envi-
lecidos. ds

No terminaremos este breye análisis crítico
de la tragedia de Sófocles, sin fijarnos, aunque
ligeramente, en el aspecto político de la mis-+

«ma, y del que menos se han ocupado los co-
mentadores, no obstante, que es muy digno de
ser tenido en cuenta, En cfecto, la Antígona
fué aplaudida con frenesí por los atenienses,
según queda dicho; y hemos añadido que lle-
varon sus compatriotas el entusiasmo hasta
premiar el talento dramático del pocta, hon-
rándole con un alto mando militar. Pues, bien,
esta extraña recompensa, que parecería uN ra-
ro capricho de aquella impresionable demo-
cracia ateniense, nos lleva á pensar como cosa


# 019.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


INTRODUCCIÓN XIX

 

probable, que sus conciudadanos miraron cn
esta preciosa producción, no solamente el mé-
rito de su rica poesía, sino además sus profun-
das sentencias y su espiritu politico; sobre to-
do, debió captarle el favor de aquel gran pue-
blo libre ateniense, el odio á la “tiranía que se
respira en toda ella, como un sentimiento que
sc exhala del alma del pocta. Concíbose, pues,
que esta aversión manifiesta á la tiranía de
tal manera influyera en el cspiritu de aquellas
muchedumbres republicanas, de imodo tal
provocara el entusiasmo público, que inspiró
la idea de recompensar al autor, elevándolo á.
las altas funciones politicas. Uno de sus más
doctos comentadores, cl filólogo Suyern, lleva
sus opiniones ca cste punto, hasta crcer que
hay cn la tragedia alusiones á la situación po-
lítica de la época y patrióticas cxcitaciones del
poeta para que cesara el encono político de los
partidos, y se aceptase la dirección hábil dez
insigne estadista á cuyas funciones militares
lc asociaron sus compatriotas.

Como las tragedias de Sófocles, que se con-
servan, han sido publicadas en todas las len-


# 020.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


EN INTRODU-:CIÓN

 

guas europeas; y nosotros no poseemos verti-
das al habla eastellana más que la Zlectra, que
dió á la estampa en el siglo XVI el maestro
Fernán Pérez de la Oliva, bajo el título de La
venganza de Agamenón, posteriormente tradu-
cida también por el insigne autor de La Ra-
quel D. Viecnte García de la Huerta; —la Edipo
Rey trasladada alespañol por el presbitero don
Pedro Estala, y dada á luz en Madrid, en 1798,
con un discurso preliminar sobre la tragedia
antigua y la moderna; la reciente versión pu-
blicada de la iloctetes, y algún que otro frag-
mento de las restantes, ercemos que será reci-
bida con benevolencia, esta primera imperfce-
ta traslación (direeta del griego) á nuestra len
gua de tan hermosa tragedia, tenida por algu-
nos eomo la primera y más preeiosa de Sófo-
cles.

Granada, 1889.
A. G. GArBÍN

 


# 021.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


A MI ADORADA HIJA MATILDE

Juntos hemos leido y saboreado hermosisi-
mas obras de la literatura antigua y moderna,
recreándose mi paternal amor en reconocerte
dotada de un alma felizmente dispuesta por el
cielo para sentir la belleza ideal. La inmortal
tragedia de Sófocles, que voy á dar á luz, ver-
tida en imperfecta prosa de nuestra lengua,
quiero consagrarla á ti, hija mia, porque sé
que en tu generoso corazón caben los senti-
mientos de tierna y noble piedad de la incom-
parable «Antígona.»

A. GONZÁLEZ GARBÍN.
Granada, 1839.


# 022.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


 


# 023.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


PERSONAJES DE LA TRAGEDIA

LONA as de Edipo.
CREONTE, rey de Thebas.
HEMÓN, hijo de Creonte.
TrIrEsIAS, sacerdote.
EuríbicE, esposa de Creonte.
Un centinela.

Un mensajero.

Otro mensajero.

Coro de Ancianos 6 Senadores
de Thebas.


# 024.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


 


# 025.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


 

ANTÍGONA

La cscena representa el exterior del palacio real
de Thebas, con tres puertas, de las cuales la
central es mayor que las otras dos: la de la de-
recha marca el camino de la ciudad; la de la iz-
quierda, el de las afucras. En cada lado una de-
coración. Las dos princesas, Antígona ¿ Ismena,
salen por la puerta de la derecha, que conduce
al departamento de las mujeres. Antígona lleva
en la mano una gran copa de metal para las
libaciones.

ANTÍGONA YE ISMENA

ANTÍGONA

¡Ismena, hermana mia! ¿Hay uno sólo de
los males reservados á la raza de Edipo con el
que no nos haya afligido el cielo á nosotras,
miseras que aún vivimos?—No, no hay dolor,
ni humillación, ni oprobio que no hayamos
probado (¡y sin culpal) en la serie de nuestras
desgracias. Y ahora, ¿qué edicto es ese que


# 026.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


96 DA «ANTÍGONA»

 

acaba de hacer publicar el rey en toda la ciu-
dad? ¿No lo sabes? ¿No ha Hegado á tus oidos?
¿O las nuevas desgracias que amenazan á
nuestros amigos se te ocultan?

ISMENA

Ninguna nueva noticia, Antigona, agrada-
ble ni funesta concerniente á nuestros amigos
ha llegado hasta mi, después que nuestros
dos hermanos perccieron, dándose en un día
muerte cl uno al otro; el ejército de los argi-
vos ha desaparecido en esta misma nocho (1).
No sé que haya más, ni por fortuna ni por
desgracia.

ANTÍGONA

Pues bien, precisamente tc he hecho salir
de las puertas del vestíbulo, para que tú sola
me oigas.

1) La pieza principia al amanecer del día si-
e al en oia el combate fratricida
de Eteocles y de Polynice. Durante la noche, el
ejército argivo, sitiador en Thebas, ha levantado el
campo. —Por esta razón en el primer coro se canta
Za salida del sol y la liberación de T'hebas.


# 027.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 27

 

ISMENA

¿Qué ocurre, Antigona? Tus palubras reve-
lan una gran agitación,

ANTÍGONA

¡Puesqué! ¿Noacaba Creonte de conceder pre-
ferentemente ú uno de nuestros dos hermanos
el honor de la sepultura, privando de él al otro
indignamente?—A Eteocles, por un decreto
equitativo y justo, le ha hecho sepultar, dicen,
con los honores debidos á los manes; —y, por
lo que hace al cadáver del desgraciado Polyni-
ce, se ha pregonado una orden, prohibiendo
á los ciudadanos que le sepulten ni le lloren,
para que, abandonado, sin honras fúnebres,
ni duelo, sirva de preciado pasto á las aves
carniceras (1). Ya sabes, hermana, lo que

(1) La privación de sepultura era considerada
en la antigúedad como el más horrendo castigo,
dado el concepto que se tenía de la vida de ultra-
tumba. A los que no habían recibido log honores
fúncbres, los creían eternamente condenados á
andar errantes por las márgenes de la Stygia. Con
gran propiedad pone nuestro poeta en los lábios
del patriota griego:

he ¡Antes el cielo
Mis yertos miembros insepultos cubra, etc.

 


# 028.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


28 LA «ANTÍGONA»

 

el generoso Creonte ha querido ordenarte á ti y
á mi; ¡sí, á mi, á mi también!—y le verás ve-
nir aquí á proclamar muy clara su voluntad á
todos cuantos pudieran ignorarla:—y para que
esta prescripción sea severamente cumplida,
conmina al que intente desobedecer su man-
dato, con la pena de morir en la ciudad ape-
dreado á manos del pueblo.—Ya sabes lo que
ansiaba comunicarte... ahora tú demostrarás
si eres mujer ilustre ó una vil que desmiente
su noble sangre.

 

¡Ah, infortunada de mil... Y en tal estado
las cosas, ¿qué puedo yo hacer ó deshacer que:
sea ya provechoso?

ANTÍGONA

Ve si quieres cooperar conmigo y ayudarme
en mi propósito.

ISMENA

¿A qué peligro quieres lanzarte? ¿Qué es lo
que intentas?


# 029.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 29

 

ANTÍGONA

¿Tus manos, dimo, ayudarán á estas manos
mias á levantar el cadáver?

ISMENA

¡Quél A pesar de la prohibición impuesta á
la ciudad, ¿te atreverás á dar sepultura?...

ANTÍGONA
A mi hermano, sí; y aunque tú no lo quie-
, SL y q
ras, el tuyo. Jamás será acusada Antigona de
haber eometido una traición.
ISMENA
¡Desdiehada! ¿Y la prohibición del tirano?...

ANTÍGONA

No hay en él ningún derecho para apartar-
me de los mios.

ISMENA

¡Ay! Acuérdate, hermana, que nuestro pa-


# 030.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


30 La «ANTÍGONA»

 

dre se mos murió aborrecido y cargado de
oprobio después de haberse arrancado con su
propia airada mano los ojos, en castigo de los
crimenes horrendos por él mismo sorprendi-
dos; que después su madre, á la par madre y
esposa, acabó afrentosamente su vida con un
nudo fatal; —y por último, que nuestros dos
hermanos, en un solo día ¡desdichados! eum-
plieron su común destino, dándose rcciproca
muerte con sus propias manos. Reflexiona,
pues, con cuánta ignominia percceríamos las
dos, hoy abandonadas y solas, si rcboldes ¿ la
ley, osáramos quebrantar cse decreto, y
desafiar el poder de los principes; —cs preciso
tener en cuenta que hemos nacido débiles mu-
jeres, incapaces de luchar contra los hombres;
que, gobernadas por los que son más fuertes
que nosotras, tenemos que rendirles obedien-
cia, así en esta como en otras cosas más
crueles aún y dolorosas. Por mi parte, después
de pedir á los difuntos que me perdonen, si
cedo á la violencia, me someteré á la autori-
dad de los magistrados constituidos en poder;
pues sería insensatez pretender ejecutar lo que
excede de nuestras fuerzas.


# 031.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 31

 

ANTÍGONA

No pienso rogarte más... y aunque tú acce-
dieras á hacer algo por complacerme, rehusaró
tu coneurso. Ve tú allá lo que te parezca bien.
Por mi le he de dar sepultura, y me será glo-
rioso morir, después de haberlo realizado.
Como buena hermana iré á reposar con mi
hermano amado por haber sido santamente cri-
mánal. Pero ¡ahl por más tiempo he de hacer-
me grata á los muertos que á los vivos, pues
con ellos he de reposar eternamente. Despre-
cia tú, en buen hora, silo juzgas conveniente,
las sacrosantas leyes de los dioses,

ISMENA
No es que las desprecio, Antígona mía,
pero me considero impotente para obrar con-
tra la voluntad de una ciudad entera.
ANTÍGONA
Eso pretestarás tú en buen hora... yo me

marcho á erigir á mi hermano amadisimo su
sepulcro.


# 032.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


32 LA KANTÍGONA»

 

ISMENA
¡Ay, tiemblo, tiemblo por tí, desventuradal
ANTÍGONA

No te inquietes por mi. Cuídate sólo de en-
derezar tu suerte.

ISMENA

Pero al menos no descubras á nadie tus pro-
yectos; ocúltalos con la mayor reserva... por
mi parte, encerrado quedará en mi pecho.

ANTÍGONA.

¡Ira del cielo!... ya puedes apresurarte á vo-
ciferarlos. Te harás todavía más aborrecible si
los callas, si no corres á divulgarlos por todo
el mundo.

ISMENA

Tienes el corazón ardientc en cosas que lo
hiclan de espanto.


# 033.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 33

 

ANTÍGONA

En cambio, sé que satisfago á aquellos á
quienes tengo el deber de hacerme grata.

ISMENA

¡Y si te fuera siquiera posiblel..... empero
intentas lo que es superior á tus fuerzas.

ANTÍGONA

¡Bien! desistiré sólo cuando esas fuerzas me
faltaren.

ISMENA

Desde el principio debemos renunciar ú
aquello que supera nuestro poder,

ANTÍGONA

Si continúas en ese lenguaje, obtendrás mi
aborrecimiento por un lado, y por otro..... al-
gún día yacerás junto al muerto odiada con
justicia. —Déjame con mi funesta temeridad
sufrir los males que me aguarden; pues no


# 034.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


34 La KANTÍGONA»

 

habría para mi nada tan afrentoso como el no
“morir honrosamente.

ISMENA

Puesto que tú lo quieres..... parte, hermana
imprudente;..... pero, en realidad, amiga de
tus amigos. —(Se van ambas, por diferente lado.
—Subo el coro compuesto de los ancianos ó sena-
dores de Thebas).

 

 

CORO
Estrofa 1.2

¡Oh, luz pura del Sol, la más hermosa que
ha alumbrado en la Ciudad de las Siete puer-
tas! —apareciste al fin, ojo del áureo día, refle-
jándote en las cristalinas aguas dircéas (1);
despues que los guerreros venidos de Argos
con sus blancos escudos y bélico aparato, hu-

(1) El coro de ancianos saluda al Sol (ojo del *
úureo día), cuyos rayos se reflejan en la Fuente
dircca, que se hallaba al Oriente de Thebas.


# 035.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 35

 

yeron en rápida carrera, agitando eon vigor
las riendas de sus corceles.—A la cabeza de
ellos Polynice,—excitado por ambiguas quere-
las, —semejante al águila que desciende á la
ticrra lanzando gritos agudísimos, vino volan=
do á arrasar nuestras eampiñas, cubierto con
su escudo, cual ala de blanca nieve, agitándose
en torno de él millares de armas, y cascos de
flotantes cimcras,

Antistrofa 1,2

Despues de haber amenazado muestros ho-
gares, y de haber corrido jadeantes en derredor
de las siete puertas, con sus lanzas ávidas de
exterminio, —huyeron antes de abrevarse en
nuestra sangre, y de que el fuego abrasador
invadiera las alturas de nuestras fortalezas; de
tal manera la voz rugiente de Marte resonó en
torno dc ellos, causando el espanto del dragón
encmigo.—Júpiter que abomina el orgullo y
la jactaneia, viendo á los argivos precipitarse
á modo de impetuoso torrente, ensoberbecidos
con las doradas armas, que movian con es-
truendo, fulminó su rayo y aniquiló al guerre-
ro que ya se preparaba á dar el grito de ¡vic-
torial desde lo alto de nuestras murallas.


# 036.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


36 LA KANTÍGONA»

 

Estrofa 2.2

Herido por el rayo cayó en tierra, por la
cual fué rechazado, aquel que con insana furia
se arrojaba sobre nosotros, respirando el ódio
y la venganza. Pero el gran dios de la guerra,
nuestro propicio aliado, sembrando la turba-
ción, con su potente brazo, envióles de mil dis-
tintas maneras la muerte.—Los siete jefes,
que venian hácia nuestras siete puertas contra
otros tantos caudillos de Thebas, rindieron sus
férreas armas á Júpiter vencedor. Mas ¡ay!
estos dos desventurados, hijos del mismo pa-
dre y de la misma madre, volviendo el uno
contra el otro sus lanzas vietoriosas, se com
partieron entre los dos la misma mucrte.

Antistrofa 2.2

Puesto que la vietoria ha venido á propor-
cionar á la belicosa Thcbas el júbilo y la ale-
gría, aparte de nuestra mente el recuerdo de
los combates; durante toda la noche formemos
coros en los templos de los dioses, y que Baco,
dios de Thcbas, presida nuestros regocijos.

Pero el nuevo rey de nuestra comarca (Vése
4 Creonte aparecer en escena), el lijo de Mené-


# 037.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓPOCLES 37

 

ceo, se acerca. Los acontecimientos que han
suscitado los dioses le tracn ú4 este lugar. Sin
duda medita algún proyecto, porque él es
quien ha convocado, por medio de una orden
común para todos, esta asamblea de ancianos.

CREONTE Y EL CORO

CREONTE

Venerables ancianos: al fin los dioses han
enderczado de nuevo las cosas de la ciudad,
después de haberla conmovido con profunda
turbación. He hecho citar especialmente ú
vosotros de entre todos los ciudadanos, cons-
tándome cuán respetuosos fuisteis siempre
con el trono y con la soberania de Layo, así
como también vucstra adhesión 4 Edipo, du-
rante su reinado, y después de muerto ésto,
cuán constante ha sido vuestra fidelidad para
con sus hijos. Ahora bien: desde que éstos
han perecido en un mismo día de recíproca
doble muerte dada por sus proa manos,


# 038.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


38 LA KANTÍGONA»

 

correspóndenme, por derecho de nacimiento,
todos los poderes y los privilegios todos del
trono.

No es posible, respetables varones, apreciar
el espíritu, los sentimientos ni el carácter de
un hombre, hasta tanto que éstos se hayan
manifestado en el ejercicio del poder y de las
leyes (1). En cuanto á mi, declaro que á todo
el que teniendo á su cargo el gobierno de un
pueblo, no adopta las resoluciones más acer-
tadas, y sella sus labios por temor, le juzgo y
le he juzgado siempre malisimo magistrado,
y aun el que antepone las conveniencias del
amigo al interés de la patria, paréceme del
todo vil y despreciable, Pongo por testigo al
Supremo Júpiter, que todo lo sabe, y á cuyos
ojos nada se oculta, que jamás me callaré
viendo sebreyenir males que puedan poner en
peligro á mis conciudadanos, ni otorgaré
nunca mi amistad al enemigo de mi patria:
persuadido de que la salvación de la patria, es

(1) Este es en el fondo un pensamiento de
Bias, uno de los Siete sabios: El mando pone á
prueba á los hombres. Los principios ó máximas de
Creonte en esta alocución ó programa de gobierno,
fueron citados por Demóstenes en su famoso dis-
curso Sobre las prevaricaciones de la Embajada.


# 039.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 39

 

la nuestra; y de que, bogando de esta manera,
jamás nos han de faltar amigos. Con tales
prineipiog me prometo llevar nuestra ciudad
á un estado floreciente: é inspirándome en
ellos, he ordenado publicar ese bando relativo
á los hijos de Edipo: á Etcocles, que ha muer-
to blandiendo valerosamente su lanza por la
patria, he decretado que se le sepulte en la
tumba, eon todos los honores debidos á los
manes de los héroes; en euanto á su hermano
Polyniee, que, abandonando su destierro, ha
venido á exterminar con el fuego su ciudad
natal y los dioses de sus padres; que quiso te-
ner el gusto de saciarse en la sangre de los
thcbanos, y someternos 4 la servidumbre... á
ese he preserito que ni se le sepulte ni se le
More; antes, por el eontrario, que quede sin
que la tierra le eubra, para ser pasto de los
perros y de las aves carniceras. Tal es mi yo-
luntad. Jamás el malyado aleanzará de mi los
honores debidos al hombre de virtud; pero
todo el que sirviere bien al Estado, vivo ó
muerto, será honrado por mi del propio modo.

CORO

Tales son tus decretos, hijo de Maneceo,


# 040.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


40 LA «ANTÍGONA»

 

respecto al enemigo y al amigo de la patria.
Vivos y muertos todos estamos sometidos á
tu Ley.

CREONTE

Ahora... vigilad porque se cumplan mis de-
cretos.

CORO

Confía á otros, á otros más jóvenes esc en-
Cargo.

CREONTE

Quedan colocados centinelas al lado del ca-
dáyer.

CORO
¿Tienes algo más que recomendarnos?
CREONTE

Que seáis seyeramente inflexibles con los
que osaren desobedecer mis mandatos.


# 041.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 4

 

CORO
Nadie habrá tan insensato que quiera morir,
CREONTE

¡Oh! ese sería, en cfecto, el pago que lleva-
ría. Pero á veces la esperanza del lucro'con-
duce á los hombres 4 su perdición. (Presén-
tase en la escena uno de los guardias encargados
de custodiar el cadáver de Polynice.)

 

EL CENTINELA Y CREONTE

EL CENTINELA

¡Señor! No diré que la rapidez de mi mar-
cha me ha dejado sin alientos, porque me han
detenido, y aún me han hecho á veces retro-
ccder, los pensamientos que me han agitado
durante mi camino, Oía que la yoz interior de
mi alma unas veces me decía: «¡Desdichadol
por qué vas tan de prisa adonde has de sufrir


# 042.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


42 LA SANTÍGONA»

 

el castigo?...» y otras: «¡Infeliz! ¿por qué te de-
tienes? Si el caso llega á noticias de Creonte
por otra persona, ¿cómo podrás librarte de su
cólera?» Lentamente avanzando en medio de
estas reflexiones, he llegado al término: ¡ay!
el camino más corto, se hace de tal modo
largo y penosísimo. Me he decidido, por fin, á
presentarme ante ti; y, aunque voy á dar
cuenta de un hecho inexplicable, hablaré:
pues me sostiene la esperanza de que no gu-
friró más que lo que me esté reservado por el
destino,

CREONTE

Pero ¿qué hay? ¿Cuál es la causa de tu tur-
bación?

EL CENTINELA
Ante todo te diré, por lo que á mi se refiere,
que ni yo he ejecutado la acción, ni sé quién
es el autor del hecho: en justicia, pues, no se
me debe imponer á mi castigo.

CREONTE

¿Y á qué vienen todas esas precauciones;


# 043.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 43

 

para qué todos esos rodeos? Alguna gran no-
vedad parece que vas á anunciarme.

EL CENTINELA

Las malas nuevas causa miedo comuni-
carlas.

CREONTE

¿Acabarás de hablar al fin, para que te reti-
res cuanto antes de mi vista?

EL CENTINELA
Pues voy á obedeceros. Acaban de sepultar
al mucrto, cubriendo su cuerpo con la árida
tierra, y de rendirle las fúnebres ceremonias.

CREONTE

¿Qué estás diciendo?... ¿Quién de los hom-
bres se ha atrevido á tanto?

EL CENTINELA

Lo ignoro. Allí no sc percibe ni señal de


# 044.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


44 LA «ANTÍGONA»

 

golpc de hacha ni de haber sido removida la
tierra por el azadón: cl suelo aquél firme y es-
cabroso... intacto, sin huellas de rueda, sin
vestigio alguno por donde se pueda descubrir
al culpable. Tan luego como el primer centi-
nela de día nos comunicó la noticia, nos pare-
ció á todos un prodigio funesto. El difunto se
nos presentó no realmente sepultado, sino
cubierto el cuerpo de menudísima tierra,
como para evitar el crimen de impiedad (1),
no viéndose rastro alguno de fieras ó de pe-
1ros que hubieran venido á destrozarle. Inme-
diatamente comenzaron á lanzarse unos á
otros palabras de amenaza, acusando cada
cual de los centinelas al otro. Ya estábamos
para venir á las manos, sin que hubiera allí
nadie que pudiera evitarlo; pero como cada
cual parecía para los demás eulpable y nin-
guno lo era manifiestamente, á todos nos sal-
vó esta incertidumbre. Vispuestos estábamos
á poner las manos en candente hierro, á pasar
por entre las llamas (2) á prestar juramento

(1) Una ley de Atenas declaraba sacrílego al
que pasaba por delante de un cadáver abandonado
y no le cubría de polvo, Horacio, 1, Oda 28 y v. 23.

(2) Es tal vez éste el testimonio más antiguo
que encontramos de la funesta superstición por


# 045.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 45

 

por los dioses, de nuestra inocencia y de no
tener conocimiento de los perpetradores del
crimen, ni de los que lo habían proyectado,
cuando en vista de no poderse averiguar nada
por los que indagaban, tomó uno la palabra,
el cual nos obligó á todos á inclinar de espan-
to la cabeza hacia la tierra, porque ni tenia-
mos nada que decirle ni sabíamos cómo se-
guir sin peligro su consejo. Su parecer era que
se te debía dar inmediata fiel relación del
hecho; ya que no era posible de ningún modo
ocultártelo. Prevaleció esta opinión y á mi
¡desgraciado! me tocó en suerte el tener que
aceptar este beneficio. Aquí me encuentro,
pues, contra toda mi voluntad, y seguramente
contra la tuya, porque nadie recibe de buen
grado á los mensajeros de malas nuevas.

CORO

¡Oh Rey! ¡Oh Rey! Cuanto más lo reflexio-
no, tanto más creo descubrir en esto la mano
de los dioses.

muchos siglos admitida en los pueblos del Norte:
la prueba caldaria ó juicio de Dios. (Se la encuen-
tra también en la Eneida, X1, 787.)

 


# 046.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


46 LA «ANTÍGONA»

 

CREONTE

¡Basta!... Si te sigues expresando en ese sen-
tido, me harás estallar de furor, y descubrirás
que eres tan insensato como viejo... ¡Qué co-
sas tan intolerables estás diciendo! ¿Con que
los dioses habían de haber tomado al difunto
bajo su amparo? ¿Con que ellos habían de
haber dado sepultura como merecedor de tan
alta honra al que vino á incendiar sus tem-
plos y sus ofrendas, á arrasar su patria y á
derrocar sus leyes?... ¿Cuándo has visto tú
que los dioses protejan á los malvados? —No
es eso, no; sino que estos ciudadanos de The-
bas, descontentos de mis mandatos, no pu-
diendo soportar mi yugo, andan tiempo há
sacudiendo la cabeza y murmurando secreta-
mente: que me odian, sí, que me odian. Ten-
go la certeza de que ellos han inducido 4 los
otros, mediante recompensa, á cometer ol
atentado.—¡Ay... el oro! ¡Cuán funesto cs este
metal para los hombres! Él causa la ruina de
los pueblos, él saca de sus hogares á los ciu-
dadanos, y corrompe y lleva hasta el crimen
á las almas honradas; úl ha enscñado á los
hombres todas las perfidias y todas las impie-
dades... Pero ¡ah! los culpables que sc han de-


# 047.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 47

 

jado ganar ya llevarán en su día el condigno
castigo. Juro por el respeto eon que miro al
Supremo Júpiter, y tú (al centinela) oye bien
mi juramento; —que si no me deseubris y pre-
sentais ante mi vista al que ha eavado esa se-
pultura eon su propia mano, la muerte no
será bastante suplicio para vosotros; os haré
eolgar vivos en castigo de vuestro atrevimien-
to para que así eonozeais por qué medios de-
beis en adelante de enriqueceros; para que se-
pais el límite que debeis poner en vuestra co-
dicia; para que aprendais que las ganancias
ilegítimas son con frecuencia más funestas
que provechosas.

EL CENTINELA

¿Me permites hablar ó debo dar media vuel-
ta y marcharme?

CREONTE

¿No has eonocido todavía euánto me están
atormentando tus palabras?

EL CENTINELA

¿Pero qué te atormentan: los oidos ó el eo-
razón?


# 048.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


84 LA «ANTÍGONA»

 

CREONTE

¿Y qué te importa á ti saber en dónde resi-
de mi dolor?

EL CENTINELA

El autor del hecho será causante de la aflic-
ción de tu alma; yo tan solo habré molestado
tus oidos.

CREONTE

¡Por el Cielo! Que has nacido de verdad ha-
blador.

EL CENTINELA
Sí, pero yo no he sido el autor del hecho.
CREONTE

No, tú no habrás hecho más que vender tu
vida por el dinero.

EL CENTINELA

¡Ay! Qué desgracia, cuando se forma una
opinión, que se opine lo falso.


# 049.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 49

 

CREONTE

Habla tú ahora cuanto quicras sobre la opi-
nión; pero si no me mostrais á los culpables,
yo os haré decir muy alto que las ganancias
infames acarrean la desgracia.

EL CENTINELA

¡Ojalá que se descubra el criminal! —(Apar-
te).—Pero si no pudiere ser habido (y esto lo
decidirá la suerte) no me volverás tú á ver en
tu presencia: bastantes gracias debo dar al
Cielo, por haber escapado salvo, contra todo
lo que yo me csperaba y me prometia. (Vdse.)

CORO
Estrofa 1.2 e

¡Cuánto hay que admirar cn el mundo! Pe-
ro nada tan maravilloso como el hombre. Él
impulsado por los vientos tempestuosos, atra-
viesa el espumante Océano, y surca las olas
que braman á su alredcdor;—él fatiga á la
Tierra, á esta vencrable diosa inmortal y fe-


# 050.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


5) La «ANTÍGONA»

 

cunda, desgarrando cada un año su seno con
el arado que arrastra, ayudado del ganado ca-
ballar.

Antistrofa 1,2

El hombre industrioso caza los pájaros de
rápido vuelo, y las ficras de las selvas, y los
peces de los mares, con redes sutiles en que
los envuelve y aprisiona. Su astucia triunfa
de los mónstruos salvajes de las montañas, y
sujeta al yugo al corcel de larga crín y al toro
indómito y montaráz.

Estrofa 2.2

Él cultiva la palabra y las ciencias subli-
mes: él conoce las leyes y costumbres de las
ciudades; él sabe preservar su vivienda de los
hielos del invierno, y de las exhalaciones de
la tormenta. Fecundo en recursos é ingenioso,
lleva su previsión hasta lo porvenir. También
ha encontrado medio para escapar de las en-
fermedades más crueles... Tan sólo le será im-
posible librarse de la Muerte.

Antistrofa 2.9

Habiendo llegado en la industria y en las


# 051.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 51

 

artes más allá de toda esperanza, marcha, sin
embargo, unas veces hácia el bien, y otras há-
cia el mal; por esto el poderoso de la ciudad
que torcidamente interpreta las leyes huma-
nas y divinas, es digno de ser expulsado de
ella, tan luego como su audacia concibe pro-
yectos criminales.

Que el que ejecute tales cosas no participe
ni de mi hogar ni de mi pensamiento (1).
(Vése aparecer nuevamente al centinela trayendo
prisionera 4 Antígona.)

Pero ¿qué es lo que veo? No me cabe duda:
¿Cómo he de decir que no es esta la joven
Antigona, si la estoy mirando con mis pro-
pios ojos? ¡Hija infortunada del desdichado
Edipo! ¿Qué es esto? A tí no te tracrán aquí
como infractora de la orden del Rey; en ti no
cabe semejante locura...

(1) Horacio, TI, Oda 2,2
Vetabo qui Cereris sacrum
Vulgarit arcanco, sub isdem
Sit trabibus,


# 052.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


82 LA CANTÍGONA»

 

EL CENTINELA—ANTÍGONA—EL CORO

EL CENTINELA
Pues ella es la que ha cometido el crimen.
La hemos sorprendido dándole sepultura. Pe-
ro ¿dónde está Creonte?

EL CORO

Ahi le tienes, que sale á punto de su pa-
lacio.

LOS MISMOS Y CREONTE

CREONTE

¿Qué ocurre de nuevo? Llego en hora opor-
tuna de enterarme.


# 053.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 53

 

EL CENTINELA

¡Oh Principe! al hombre no le es dado ju-
rar nada: pues con frecuencia nos convence
de nuestro error una reflexión posterior. Yo
juraba que jamás volvería 4 comparecer ante
ti: de tal modo me habían aterrado tus ame-
nazas; y sin embargo, por una inesperada fe-
licidad (4 ninguna dicha del mundo compa-
rablc) vuelyo ante tu presencia (á pesar do
mis juramentos) trayéndote á esta joven á
quien he sorprendido preparando la tumba
para el cadáver. Esta vez no ha sido preciso
echar suertes: el descubrimiento ha sido mio,
únicamente mio. Ahora tú la cogerás y la exa-
minarás y convencerás según te parezca. En
cuanto á mi, me creo ya con derecho á ser de-
clarado libre y absuelto.

CREONTE

¿Cómo y en qué lugar has encontrado á esta
joven que me traes presa?

EL CENTINELA

Se hallaba ella enterrando al muerto: ya lo

sabes todo. A


# 054.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


HYA LA «ANTÍGONA»

 

CREONTE

¿Y túsabos bien lo que te dices? ¿Te cons-
ta que es verdad?

EL CENTINELA

Como que la he visto yo mismo dando se-
pultura al difunto, á pesar de la prohibición.
¿Lo quieres con más claridad?

CREONTE

¿Y cómo se la ha visto? ¿Cómo ha sido co-
gida in fraganti?

EL CENTINELA

El hecho ha ocurrido asi. Bajo el terror de
tus tremendas conminaciones, llegamos allá
y barrimos la tierra que cubría el cadáver.
Después que dejamos enteramente descubierto
aquel cuerpo ya en corrupción, subimos á sen-
tarnos en lo alto de las colinas, al abrigo del
viento, y huyendo de los fétidos miasmas. Ex-
citámonos unos á otros á la vigilancia, con-
minando á todo el que pudiera descuidar la


# 055.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 35

 

faena. En tal estado permanecimos hasta el
momento en que el disco brillante del Sol He-
gaba al promedio de su carrera, despidiendo
fuego abrasador. Súbitamente un furioso hu-
racán levanta en remolino una polvareda que
llegaba hasta las nubes, é invadiendo la lla-
nura, arrancaba las hojas á los árboles, exten-
diéndose la tormenta por el anchuroso Cielo.
Nosotros, con los ojos cerrados, soportábamos
aquel divino castigo. Pasado el temporal, al
cabo de largas horas, percibimos á csa joven,
dando gritos agudos y lamentables, cual pá-
jaro que no encuentra ásu ticrna cría en el
desierto nido. De tal modo, al mirar al difunto
despojado de la tierra que le cubriera, pro=
rrumpía en gemidos y lanzaba imprecaciones
contra los autores de tamaño ultraje. Segui-
damente coje con sus propias manos árida tie-
rra con la que cubre el cadáver, honrándole
hasta tres veces con fúnebres libaciones, que
vierte del fondo de una preciosa copa de bron-
ce. Tan luego como vimos csto, nos arrojamos
sobre ella y la prendimos. Y en verdad, ella
permancció impávida. Interrogámosla sobre
sus actos anteriores y por el que acababa de
consumar, y nada negó absolutamente: confe=
sión que fué para mí grata y dolorosa á la.


# 056.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


56 LA «ANTÍCONA»

 

pax; gratísima, porque me libertaba del casti-
go; dolorosa, porque siempre causa tormento
exponer á los amigos. Pero ante todo,es lo na-
tural que miremos cada cual por nuestra sal-
vación.

CREONTE

Oh tú, la que inclinas la frente hacia la tie-
rra, ¿declaras haber ejecutado esa acción, ó lo
niegas?

ANTÍGONA
Confieso que lo he hecho; no lo niego.
CREONTE

Tú, (dirigiéndose al centinela) márchate de
aquí: quedas libre de la tremenda sospecha
que sobre ti pesaba. (¿Se marcha el guardia). —
Pero tú (4 Antigona) sin rodeos y en pocas pa-
labras, contéstame: ¿conocías cl edicto que yo
había hecho publicar, prohibiendo ejecutar
un acto semejante?


# 057.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 57

 

ANTÍGONA

Conocía tus órdenes; ¿cómo había de igno-
radlas si se habían publicado?

CREONTE

Y á pesar de ello, ¿te has atrevido á infrin-
girla ley?

ANTÍGONA.

Semejante ley no ha sido decretada por el
excelso Jove, ni por la Justicia, compañera de
los dioses manes: ellos jamás impusieron leyes
tales á los hombres, y yo no pude creer nun-
ca que tus pregones tuvieran fuerza superior
ála de las leyes no escritas, pero infalibles y
eternas de los dioses (1). Eternas, porque las
leyes divinas no son de hoy ni de ayer, sino

(1) Antígona invoca la Justicia de las deida-
des infernales ofendidas por el inhumano decreto
del rey de Thebas: —llama á estas leyes divinas no
escritas, expresión empleada por Sócrates en los
Memorables de Xenofonte: IV, 4, 19—21; y por Pla-
tón: Leyes, VIIL, 795; Aristoteles: Política , 11,
18; etc.


# 058.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


58 LA «ANTÍGONA»

 

de siempre y de todos los tiempos, ni hay na-
die en el mundo que sepa cuando comenzaron
á regir. Yo no debía, pues, por temor á las
amenazas de un mortal, exponerme á la ven-
ganza de los dioses. Antes de tu decreto, sabía
que estaba condenada á laley del morir (¡des-
tino á todos inevitable!) Si muero antes de
tiempo, será una dicha para mí: ¿qué cosa hay
entre tan grandes males como aíligen mi vida
que no me haga mirar la muerte como un
bien? Por lo tanto, la suerte que me espera:
no me causa ningún dolor; pero ¡ah! lo senti-
ría vivo y profundo si hubiera dejado sin se-
pultura al hijo de mi madre. No estoy de mo-
do alguno pesarosa de lo que he hecho. Si tú
calificas de locura mi conducta, me conside-
raré juzgada de insensata por un insensato.

EL CORO

En ese carácter indomable bien se conoce 4
la hija del inflexible Edipo; jamás se dejará
abatir por las desgracias.

CREONTE

Pues sabe que estas almas tan fieras con fa-


# 059.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES y9

 

cilidad se rinden, eomo se rompe el acero más
fuerte y bien templado: y yo sé bien que con
débil freno se sujetan los coreeles más fogo-
sog. Pensar eon tal soberbia no es tolerable
en quien se halla sometido ¿los demás. No le
ha bastado á esta insensata haberme ultraja-
do, violando mis decretos, sino que á este cri-
men añade un segundo ultraje, glorificándose
y regocijándose de su aeción. ¡Por los cielos!
dejaría yo de ser hombre, y entonces el hom-
bre sería ella, si tamaña audacia quedara sin
castigo. Aunque sea la hija de mi hermana,
aunque se hallara unida á mi por vinculo más
estrecho, ni ella ni la hermana suya, se han
de escapar de una muerte terrible, porque sin
duda la otra ha de haber sido su eómplice. Que
la hagan venir inmediatamente. No ha mu-
cho la ví dentro de palacio irritada y fuera de
si: ¡ah! el que medita un crimen á la sombra,
con frecueneia se haee traición 4 sí mismo,
antes de ejeeutarlo. Pero sobre todo, detesto
á los que sorprendidos en el negro crimen, pre-
tenden con palabras darle colorido.

ANTÍGONA

¿Necesitas tú algo más que mi muerte?


# 060.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


60 LA «ANTÍGONA»

 

CREONTE
No, tu muerte me basta.
ANTÍGONA

¿Pues qué te detiene? Ningún discurso tuyo
me es agradable, ni lo podría ser jamás, ni
las palabras mías pueden ser gratas para tl.
En cambio, ¿qué gloria más pura para mi que
la de haber dado sepultura á un hermano? To-
dos cuantos me escuchan elogiarían mi pro-
ceder, si su lengua no estuviera encadenada
por el terror, ¡Privilegio de los tiranos!: ellos
pueden solos decir y hacer lo que les place.

CREONTE

Tu eres la única descendiente de Cadmo
que piensa de ese modo.

ANTÍGONA

Todos piensan como yo; pero tu presencia
les sella los labios.


# 061.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 61

 

CREONTE

¿Y no te avergúenzas de obrar de distinto
modo que ellos?

ANTÍGONA

Jamás podrá causar rubor el honrar á un
hermano.

CREONTE

¿Y no era también hermano tuyo el que pe-
reció combatiendo contra él?

ANTÍGONA

Hermano carnal: de la misma madre y del
mismo padre.

CREONTE

Entonces, dí: ¿porqué has tributado alotro
esas honras impías?

ANTÍGONA

No lo afirmaría así ol que yace en la tumba.


# 062.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


62 LA CANTÍGONA»

 

CREONTE

¿Cómo no, si tú ofreces á un impío los mis
mos honores dispensados á él?

ANTÍGONA
Es que no murió siendo su esclayo, sino su
hermano.
CREONTE
El uno trajo la desolación á gu patria: mien-

tras que el otro combatió por ella valerosa-
mente.

ANTÍGONA

Plutón, sin embargo, pide iguales ritos para
todos.
CREONTE
El crimen yla virtud no deben recibir lo
mismo.
ANTÍGONA

¡Quién sabe! Allá en el reino de la muerte,
tal vez sea santificada mi acción.


# 063.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 63

 

CREONTE

El enemigo, ni 4un despues de morir, debe
ger estimado como amigo.

ANTÍGONA

Yo HE NACIDO PARA COMPARTIR EL AMOR;
PERO NO EL ODIO.

CREONTE

Anda á los infiernos: y puesto que tan amo-
rosa eres, puedes ir á amar á los profundos,
Mientras yo viva, no consentiré que una mujer
nos dicte la ley.

EL CORO

Ved ahi á Ismena en el dintel del Palacio:
viene llorando de compasión por su hermana;
una nube cubre su frente y desfigura su rostro
ruborizado, regando de lágrimas sus hermosas
megillas,


# 064.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


64 LA KANTÍGONA»

 

LOS MISMOS É ISMENA

CREONTE

¡Oh! la que oculta en la sombra de ese pa-
lacio, te proponías, á la manera de una yíbo-
ra, saciarte en secreto de mi sangre:—no sabía
yo que estaba alimentando á estas dos furias,
calamidad de mi reino;—habla, respóndeme al
punto, si has tomado parte en esa inhuma-
ción; Ó di, bajo juramento, si lo ignorabas
todo.

ISMENA
Me confieso (con la venia de mi hermana)
culpable: me declaro cómplice suya; recaiga
sobre mí también la acusación.
ANTÍGONA
En justicia no puede eso tolerarse; porque

tú no quisiste seguirme, y yo rehusé tu coope-
ración,


# 065.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 65

 

ISMENA

Pero en la hora de tu desgracia, no temo el
asociarme á tu infortunio.

ANTÍGONA

¿Y quiénes son los causantes de ¿1? Plutón
y las deidades del Averno lo saben. Rechazo,
pues, á la que no me muestra gu amor más
que con palabras,

ISMÉNA

No me juzgues indigna, hermana mía, de
morir contigo, y de haber honrado con los
ritos fúnebres al difunto.

ANTÍGONA

No pretendas morir conmigo, ni atribuirte
una obra en la que no has puesto tu mano.
Basta con que yo muera.

ISMENA

¿Y qué vida, si tú me dejas, me puede ya
ser amable?


# 066.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


66 LA «ANTÍGONA>

 

ANTÍGONA

Interrógalo á Creonte: ¿no le guardabas tan-
tos miramientog?.....

ISMENA

¿Por qué me atormentas con ese inútil sar-
casmo?

ANTÍGONA

¡Ah! este sarcarmo lo empleo con hondo
pesar.

ISMENA
¿Y de qué otro modo podré servirte en este
trance?
ANTÍGONA
Salva tú la vida tuya. Yo no te envidio tu
salvación.

ISMENA

¡Ay misera de mil ¿y no he de poder yo
compartir contigo la desgracia?


# 067.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 67

 

ANTÍGONA
Tú preferiste vivir: yo el morir.
ISMENA
Pero no porque te faltaran mis consejos.
ANTÍGONA
Ciertamente: pero así como á ti te parecic-

ron los tuyos prudentes, yo juzgué los mios
más en razón.

ISMENA

Sea de ello lo que quiera, hemos cometido
el mismo delito.

ANTÍGONA

¡Ten ánimo! tu vives aún; pero yo perdi
desde hace tiempo la vida, por servir á los que
murieron.

CREONTE

Estas dos hermanas son unas insensatas : la


# 068.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


68 LA «ANTÍGONA»

 

una acaba de perder el juicio, la otra no lo
tuvo jamás,

ISMENA
¿Y cómo ha dc poder ¡oh Rey! resistir la
razón con que la naturaleza nos ha dotado, el
exceso de la desgracia.
CREONTE
En verdad que tú no has de tener tu juicio
cabal, cuando has querido hacerte cómplice
de un crimen.
ISMENA
Pero sin ella... ¿cómo he de soportar la vida?

CREONTE

No me vuelvas á decir... ella, porque ella ya
no existe.

ISMENA

¿Y harás ¡oh cielos! morir á la prometida
de tu hijo querido?


# 069.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 69

 

CREONTE
No le faltarán otros terrenos fecundos

ISMENA

Mas ¡ay! olvidas lo que cs grato para ellos
08...

CREONTE

Yo no quiero para mi hijo mujeres per-
versas,

ISMENA

¡Oh, carísimo Hemón! ¡cómo tu padre te
menosprecial

CREONTE

En verdad que tú y el tal himenco me van
fatigando ya en demasía,

EL CORO

¿Con que vas á privar á tu hijo de esta es-

posa suya?
6


# 070.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


70 La «ANTÍGONA»

 

CREONTE
El Orco se encargará de romper esos lazos.

EL CORO
Según cso, tienes decretada ya su muerte.
CREONTE
Así parece. ¡Guardias! conducidlas al inte-
rior de Palacio: y desde este momento que
scan verdaderas mujeres: sin libertad para sa-
lir. Que los audaces procuran huir cuando

ven al ojo la muerto.—(Llévanse 4 Antígona y
é Ismena, quedando en la escena el coro y Creonte.)

CORO

Estrofa 1.9

¡Dichosos los que jamás han probado el in-
fortunio! Porque cuando los dioses dejan caer
su airada diestra sobre una familia, las des-


# 071.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 71

 

gracias se suceden en ella sin cesar y avanzan
á toda su posteridad: cual la ola que recorre
el oscuro abismo del mar de Tracia, impelida
por furioso vendaval, levanta del fondo negra
turbulenta arena, y viene á estrellarse allá en
la playa con hórrido gemido,

Antistrofa 1,2

Así en la familia de los Labdácidas, á las
desgracias de los que ya sucumbieron, veo
acumularse nuevos infortunios, que de gene-
ración en generación se perpetúan, sin dejarla *
en libertad, un momento, la saña implacable
del Destino. Un rayo de esperanza parecia
vislumbrarse al fin para los últimos vástagos
de la familia de Edipo; y hé aquí que lo ex-
tinguieron esa tierra fatal tributada á los ma-
nes, y la imprudencia del discurso y la furia
vengadora del corazón.

Estrofa 2.2

El orgullo del hombre jamás podrá triun-
far ¡oh Júpiter! de tu fuerza. Tú desafias al
Sueño irresistible y al Tiempo que en su cur-
so todo lo extermina; y eternamente exento


# 072.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


72 LA G«ANTÍGONA»

 

de vejez riges, como soberano, el esplendor
brillante del Olimpo. Pero ¡ay! el hombre no
puede gozar pura felicidad: el pasado, cl pre-
sente y el porvenir se hallan sujetos á esta in-
mutable ley.

Antistrofa 2.2

A muchos les colma con frecuencia sus de-
seos la inconstante esperanza; pero también
muchas veces desvanece en otros sus impru-
dentes ilusiones, pues se viene á introducir
en el corazón sceretamente, cuando está el pie
próximo á pisar el ardiente fuego. Máxima
célebre de un sabio es: que el mal se presenta
bajo la apariencia del bien á todo aquel cu-
yos pensamientos quiere un dios que se enca-
minen hácia la perdición, y que no goce un
momento de la vida, exento de pesar.

Pero hé aqui que sc acerca Hemón, el me-
nor de tus hijos. Contristado está: sin duda
por la sucrte de la desgraciada Antigona y
por su frustrado himeneo.

CREONTE

Al punto lo sabremos con más certeza que
si fuéramos adivinos.


# 073.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 73

 

LOS MISMOS Y HEMÓN
CREONTE

Supongo, hijo mio, que no vendrás enfure-
cido contra ta padre por la sentencia definiti-
ya que acaba de recaer contra tu futura espo-
sa; y que cualquiera que haya sido mi modo
de obrar, seré siempre querido para ti...

HEMÓN

Padre mio, sometido estoy á tus mandatos:
tus prudentes consejos son los que me guían,
y dispuesto me encuentro á seguirlos. No hay
himeneo que deba yo preferir á tí, que con
tanto acierto me diriges.

CREONTE

Si, hijo mio; todo debe sacrificarse á la vo-
luntad de los padres: esos son los sentimien-
tos que deben inculcarse en tu corazón. Por
esto se afanan los padres: por tener hijos dó-
ciles que sepan vengar con cllos ofensas de
sus enemigos, y para que honren, á la par que


# 074.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


74 LA CANTÍGONA»

 

ellos, á los que hayan sido sus amigos. ¡Ay! el
que ha dado el sérá un hijo perverso, ¿qué
ha hecho sino engendrar un martirio para él
y un objeto de júbilo para sus contrarios?
Que jamás, hijo mio, el aliciente del amor de
una mujer turbe tu razón; ni olvides nunca
que son de hielo las caricias de una esposa
cuando ésta es una mujer depravada ¿Qué ca-
lamidad más grande que un indigno amigo?
Desticerra, hijo, de tu corazón á esa mujer Co-
mo cruel enemiga y déjala que vaya á buscar
marido á los infiernos. '

Y puesto que está convicta de haber sido
la única entre los thebanos, que ha infringido
insolentemente mis deerctos, no he de po-
nerme yo en contradicción ante los ojos de
los ciudadanos. Morirá: asi implore á Júpiter
protector de los derechos de la sangre. Si yo
aliento la rebeldía en mis parientes, ¿qué será
de los extraños? El hombre que sabe dirigir
con energía sus asuntos de familia, ese sabrá
del propio modo gobernar en el Estado con
justicia; un hombre tal (hay que confesarlo)
sabrá en toda ocasión mandar y obedecer; en
los peligros de la guerra permanecerá siempre
en su puesto, siendo de sus camaradas un do-
tensor fiel y valeroso. Pero el que insensata-

 


# 075.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 75

 

mente infringe las leyes, el que pretende
mandar en los que gobiernan ¿cómo ha de
merecer nuestros elogios? Aquél que la Repú-
blica ha clegido porjefe, en todo, así en lo
grande como en lo pequeño, en lo justo como
en lo que no lo parezca, debe ser obedecido.
No hay calamidad más tremenda que la anar-
quía, como que ella es la que arruina los pue-
blos, la que lleva la desolación á las familias,
y en los combates produce la confusión en los
guerreros y ocasiona las deserciones. En cam-
bio en la obediencia está la salvación y la se-
guridad de todos. Sepamos, pues, mantener
el orden en el Estado y no toleremos que una
mujer se nos imponga. Nos dejaremos vencer,
en caso necesario, por un hombre; pero que
se diga que somos más débiles que mujeres...
¡jamás!

EL CORO

Si la edad no hace que nos engañemos, pa-
récenos muy puesto en razón tu discurso.

HEMÓN

Los dioses, padre mío, han dotado á los


# 076.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


76 LA «ANTÍGONA»

 

hombres de la razón, el más precioso sin duda
de todos los bienes. Si ella acaba de hablar
por tus labios, no soy yo quien puede ni
quiere negarlo. Pero como algún otro pudiera
también pensar con no menos prudencia,
deber mio es expiar en interés tuyo euanto
con relación á tí se hace ó se dice ó se mur-
mura. Los eiudadanos atérranse ante tu pre-
sencia y no se atreven á pronunciar palabra
temerosos de irritarte; pero á mí me es fácil
recoger sus secretas conversaciones y sé euan-
to llora Thebas la suerte de esa joven (1).
¡Una doneella, la más inoeente del mundo,
por una aceión que merece toda alabanza, ha
de ser castigada eon muerte tan horrible!
Pues qué, ¿no es digna de admiración una jo-
yen que no consiente que quede insepulto, y
para ser presa de los perros y de los buitres,
el cadáver de un hermano, que sucumbió en
el combate? Tal es el secreto sordo rumor,
que circula por el pucblo.

En cuanto ¿4 mi, no encuentro bien más

 

(1) Hemón pone hábilmente en boca del pue-
blo lo que él no se atreve á decir directamente á
su padre. Aristóteles cita este pasaje eu su Rheto-
rica, UI, c. 17, como ejemplo de artificio oratorio.


# 077.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES E a

 

precioso que tu prosperidad: pues ¿qué honor
más grande para un hijo que la gloria de su
padre, ni para un padre que la de sus hijos?
Por esto, pues, te ruego que no te ciegues,
ereyendo solo bueno tu modo de sentir y no
otro alguno: los que pretenden poseer solos la
prudencia, la elocuencia y la razón, puestos
en evideneia, se ve muy frecuentemente que
no las tienen. El hombre, por sabio que sea,
jamás debe ruborizarse de aprender, y no debe
llevar la contra más allá de lo razonable. El
árbol flexible, azotado por el engrosado to-
rrente, se conserva con su ramaje; pero ¡ay!
aquel que resiste, se ve arrancado de cuajo
hasta la raíz: tal el que se obstina en navegar
á vela desplegada contra viento y marea, en-
cuóntrase después, mísero náufrago, obligado
á bogar sobre los pedazos del esquife destro-
zado.

Calma tu cólera, padre mío, y revoca tu de-
ereto, A pesar de mi juventud erco poseer al-
guna reflexión, y opino que el primero de los
mortales es aquel en el que abunda la sabidu-
ría; pero también juzgo que en los casos en
que nuestra razón se halla ofuscada (como
acontece frecuentemente) bueno y honroso es
el aprender de los que hablan con prudencia.


# 078.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


78 LA «ANTÍGONA»

 

EL CORO

¡Oh rey! te conviene no desoir lo que hay

«de justo en ese discurso; —y tú, escucha á tu

padre también, que los dos os expresais con
«suma rectitud.

CREONTE

¿Con que á mis años he de recibir yo lec-
ciones de un mozo de esta edad?

THEMÓN

Me parece que nada he dicho fuera de ra-
zón. Soy joven ciertamente; pero no es mi
edad lo que eonviene examinar, sino mi
consejo.

CREONTE
Y todo tu consejo se reduce á que miremos

con consideración á los que desobedecen las
leyes.

HEMÓN

Jamás he pretendido que mires eon respeto
la maldad.


# 079.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓROCLES 79

 

CREONTE

¿Y mo es esa la enfermedad de nuestra
prisionera?

HEMÓN
No lo creen así los ciudadanos de Thebas.
CREONTE

¡Los thebanos! ¿Y son'los thebanos los que
han de imponerme á mi las órdenes que yo
debo dictar?

HEMÓN

¿Lo ves padre mío? Acabas de hablar como
un mancebo.

CREONTE

¿Pues quién si no yo tiene derecho á gober-
nar en este pais?

HEMÓN

Una ciudad no es ciudad desde que se la
mira como propiedad de uno solo.


# 080.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


80 La «ANTÍGONA»

 

CREONTE

¿Pues no se tiene como dueño de una ciu-
dad al que la gobierna?

HEMÓN

En buen hora; pero en ese caso reinarás en
un pais desierto.

CREONTE
Este se ve que aboga por la mujer.
HEMÓN

En verdad, si tú eres una mujer; pues ante
todo yo no me intereso más que por tí,

CREONTE

¡Oh, el más vil de los hombres! ¡Tú has ve-
nido á acusar á tu padre!

HEMÓN

Porque te veo pecar con injusto motivo.


# 081.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 81

 

CREONTE

¡Cómo! ¿Es una cosa injusta el que yo man-
tenga mis derechos?

HEMÓN

No los sostienos al conculcar el respeto de-
bido á los dioses,

CREONTE

¡Misecrable corazón subyugado por una
mujer!... ,

HEMÓN

Jamás, nunca me verás ceder á pasiones
Vergonzosas,

CREONTE

¿Pues todo tu discurso no se reduce á ha-
blar en pro de ella?

HEMÓN

Y también por ti, y por mi, y por los dioses
infernales,


# 082.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


82 LA «ANTÍGONA»

 

CREONTE

Pues á esta te prometo que no la gozarás
viva por esposa.

HEMÓN

Morirá, sea; pero alguien perecerá también
con ella.

CREONTE

¡Cómo! ¿Llevas tu insolencia hasta amena-
zarmo?

HEMÓN

¿Qué amenaza hay en rebatir tus fútiles
sentencias?

CREONTE

¡Insensato! ¡Cuántas lágrimas te han de
costar tus lecciones de sabiduría!

HEMÓN

Si no fueras mi padre, diría que habías per-
dido el juicio.


# 083.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 83

 

CREONTE

¡Vil eselayo de una mujer, no me importu-
nes más eon tus garrulerias!

HEMÓN

Tú dices lo que se te antoja; y, después que
hablas, no quieres á tu vez oir.

CREONTE

¿De veras?... Pues acuérdate, y lo juro por
el Olimpo, que no me has de haber ultrajado
impunemente.

¡Ola! Que se lleven al punto á esa mujer
aborreeible, y que inmediatamente sucumba
ante los ojos y en presencia de su amante.

HEMÓN

No; ante mis ojos, en mi presencia no mori-
rá, ni tampoco tú me volverás á ver; te dejo
ejereer tus furores en medio de los cobardes
amigos que los sufren.—(Vuse con airada preci
pilación.)


# 084.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


84 LA KANTÍGONA»

 

EL CORO Y CREONTE

EL CORO

¡Oh, Rey! Se ha marchado transportado de
cólera. De un corazón como el suyo, hay que
temer algo grave en la vehemencia de su
dolor.

CREONTE

Váyase en buen hora y que obre y piense
de modo superior al de todos, el hombre; pero á
estas dos mujeres no las librará de la muerte.

EL CORO
¿A las dos, á las dos las vas á hacer perecer?
CREONTE

A la que no ha tocado al muerto, no; tienes

razón.
EL CORO

¿Y qué suplicio le tienes preparado á la
otra?


# 085.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 85

 

CREONTE

Conducida á un lugar desierto, donde no se
encuentre huella humana, la haré encerrar
viva en la profundidad subterránea de una
roca, con el alimento preciso (1) gue exige la
expiación, y para evitar á la ciudad entera el
crimen de su muerte. Una vez allí que implo-
re á Plutón, único de los dioses á quien ella
venera, y tal vez obtenga el no morir; pero se
convencerá, probablemente, que es trabajo in-
útil rendir cultojá los manes.—(Métese' en pa-
lacio.)

CORO

LOS COREUTAS (solos)
Estrofa 1.9

¡Amor! invencible, indomable Amorl tú hic-

(1) Al que se condenaba á morir de hambre se
le dejaba (para preservarse, de la expiación) con
que alimentarse durante un día. Los romanos ob-
servaban las mismas precauciones para el suplicio
de las Vestales. A


# 086.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


86 LA «ANTÍGONA»

 

res al poderoso del propio modo que te posas
sobre las delicadas megillas de la doncella; lo
mismo atraviesas los mares, que te introduces
en la rústica cabaña; no se libran de ti los dio-
ses inmortales, ni el hombre de efímera exis-
tencia; ¡ah! el corazón de que tc apoderas es
presa del furor.

Antistrofa 1.2

'Tú arrastras á los buenos al erimen y ála
injusticia; tú eres quien acaba de suscitar esa
reyerta entre el padre y el hijo. De todo triun-
fa cl amor que inspiran los ojos de una her-
mosa. El amor preside con los dioses á las
loyes de la naturaleza. ¡Cómo juega con nos-
otros la irresistible Afródita!...

Yo mismo en este instante, rebelde á los
mandatos de Creonte, no puedo contener el
raudal de mis lágrimas, viendo á Antigona
caminar hácia la mansión en que se duerme
el eterno sueño.

 


# 087.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 87

 

ANTÍGONA Y EL CORO
ANTÍGONA
Estrofa 1.2

¡Ciudadanos de Thebas, mi patria! miradmo
colocada en el sendero fatal, y por última vez
contemplando la claridad del Sol: ya nunca
más lo verél... El dios del Averno, que todo
lo aletarga, me conduce viva á las márgenes
del Aqueronte, sin haber gozado del tálamo
nupcial, antes de haber resonado para mi los
cantos del himeneo; mi esposo será el Aque-
ronte.

LOS COREUTAS

Pero de cuánta fama y de cuán inmensa
gloria acompañada, vas á ingresar en ese som-
brío asilo de la muerte. Sin haber sido con-
sumida por lenta enfermedad, sin haberte vis-
to reducida á la servidumbre como botín de
guerra, tú sola entre los mortales, vas á des-
cender libre, y aún viva, en el Imperio de
Plutón.


# 088.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


88 LA «4ANTÍGONA»

 

ANTÍGONA
Antistrofa 1.2

Yo sé de qué muerte deplorable pereció, cn
la cumbre del Sypilo, la Figia hija de Tán-
talo (1), á la cual se adhirió como la biedra
la roca que germinó en torno de ella para cn-
volverla. Desde entonces, según cuentan los
hombres, se halla eternamente cubierta de
nieve y azotada por la lluvia, cayendo de sus
párpados sin cesar las lágrimas que inundan
su seno (2). Semejante á la de ella me tiene
preparado mi suerte el destino.

LOS COREUTAS

Empero ella cra una deidad y de dioses des-

 

(1) Niobe.

(2) Ovidio, Metamorph. VI, 310—2: Flet tamen,
et validi circumdata vent, — Ln .patriam rapta est,
ubi fiza cacumine montis,—Liquitur, et lacrymas
etiam nunc marmora manant, Pausanias nos expli-
ca(I,c. 21)el origen de esta tradición de Niohbe del
siguiente modo: «Yo mismo, dice, he visto con mis
ojos á esta Niobe, subiendo el monte Sypilo: la
próxima roca escarpada presenta la presencia de
una mujer llorando.»


# 089.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 89

 

ccndiente; nosotros somos humanos y naci-
dos de mortales. Así, pues, será más gloriosa
tu muerte; pues que tu destino es semejante
al de los dioses.

ANTÍGONA
Estrofa 2.2

¡Ay! Se mofan de mí... En nombre del Cie-
lo, ¿por qué me insultais? ¿Por qué me ultra-
jais antes de morir, cuando todavía no he des-
aparecido de la tierra? Patria mía, opulentos
hijos de esta ciudad, fuentes dircéas, bosques
sagrados de la belicosa Thebas, vosotros sois
testigos del abandono en que me veo, y del
cruel decreto por el que me lleyan á ser en-
cerrada en una prisión para que me sirva de
sepultura. —¡Misera de mil no voy á habitar
ni con los vivos ni con los muertos.

LOS COREUTAS

Elevada, por un extremo de temeridad, al
alto sólio de la Justicia, has caidonuevamente.
Sin duda, hija ria, tú expías algún crimen
de tus antepasados.


# 090.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


90 LA «ANTÍGONA»

 

ANTÍGONA
Antistrofa 2.2

Me has despertado el recuerdo de nuestras
dolorosas desgracias, la desdicha de un padre
que afectó á tres generaciones, y la triste faba-
lidad que pesa sobre nosotros los inclitos Lab=
dácidas. Fatal himenco de mi madre, enlace
incestuoso, que unió á una madre y á un hijo
infortunados, y del cual naci yo, por mi dos-
gracia. Cargada de imprecaciones, y privada
de la dicha del himeneo, voy á reunirme con
los autores de mis dias.

¡Oh, hermano mio! qué funesta unión has
llevado á cabo!... Sucumbiste, y á mi, viva, me
has asociado á tu muerte.

LOS COREUTAS

Honrar á los difuntos es ciertamente un ac-
to de piedad; pero la autoridad de los que
mandan debe también ser acatada. La fiereza
de tu carácter te ha perdido.


# 091.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES gl

 

ANTÍGONA
LEpodo

Sin amigos, sin esposo, sin ser de nadie llo-
rada, voy á emprender mi último camino. Ya
no volveré 4 ver jamás, ¡infortunada! el ojo
sagrado del dia. Mi desgracia por nadie será
llorada. Ni un solo amigo derramará por nai
una lágrima!...

LOS MISMOS Y CREONTE, QUE SALE
PRECIPITADAMENTE
CREONTE

No conoceis que si estos llantos y lamenta-
ciones sirvieran á los condenados á muerte,
¿no habría uno que les pusiera término?—Ea,
pues, lleyárosla sin dilación; y, encerrada en
su tumba subterránea, muera, si gusta, y si
no, que viva cuanto quiera dentro del sepul-
cro.—Nosotros quedamos exentos del delito


# 092.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


92 LA «ANTÍGONA»

 

de sacrilegio por lo que respecta á cesa joven;
y ella cesará por su parte de tener comunica-
ción con este mundo.

ANTÍGONA

¡Oh tumba! lecho nupcial, morada subte-
rránea de donde no saldré jamás, me voy á
reunir con los mios,— casi todos entre los
muertos ya recibidos por Proserpina, — antes
que el destino haya señalado el término de
mis días. Abrigo, al menos, la esperanza de
que allá mi presencia será grata para mi pa-
dre, así como para tí, madre mía, y para tí
tambien, querido hermano: porque yo he sido
la que con mis propias manos os lavé y cxor-
né después de muertos, y os honré con fúne-
bres libaciones. Y por haber sepultado tus
restos ¡oh mi caro Polynicel ya vés cuál es la
recompensa. Sin embargo, yo erco que te he
dispensado los debidos honores, á juicio de
los hombres sensatos. Si yo hubiera sido ma-
dre, ó si fuera mi esposo el que quedara in-
sepulto, jamás hubicra menospreciado las le-
yes del Estado, cumpliendo este penoso deber.
¿Qué principio me lleva á pensar esto que di-
go? ¡Ah! porque el esposo muerto puede ser


# 093.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 93

 

reemplazado eon otro, y un segundo hijo pue-
de reparar la pérdida del primero; pero ha-
biendo bajado al sepulcro los autores de nues-
tros días, nadie me puede dar un nuevo her-
mano. Movida de estos sentimientos, y olvi-
dándolo todo para tí, te he tributado, hermano
mío, los honores que ha eonsiderado Creonte
como un erimen y una audacia horrible. Y
hóme aquí condueida á la muerte, sin haber
gozado de las dulzuras del himeneo, ni de la
ternura de un esposo, ni de las delicias de la
maternidad. Sola, desamparada, sin amigos,
voy á descender, en vida, á la región subte-
rránea de los muertos... ¿Qué crimen he co-
metido yo eontra vosotros, oh dioses?... ¿Pero
de qué me sirve dirigir mis ojos al Cielo?....
¿Qué soeorro puedo ya esperar, euando en pre-
mio de mi piedad, me veo tratada eomo una
impia?...Si los dioses aprueban mi muerte, yo
sufriró resignada el castigo de mi falta; pero
si soy inoeento... que sufran la misma pena los
que tan injustamente me castigan!

EL CORO

Continúa aún poseida del mismo vértigo
que viene agitando su alma.


# 094.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


9% LA GANTÍGONA»

 

CREONTE

Tanta lentitud, quizá cueste algunas lágri-
mas á sus conductores.

ANTÍGONA

¡Ay!... esas duras palabras son mi última
sentencia.

CREONTEÉ

De modo alguno has de confiar que quedará
sin que se cumpla.

ANTÍGONA

¡Oh! Thebas, patria mía, dioses demi fami-
lia!... (1) ni un momento más... ¡al fin me le-
van!... Mirad, jefes thebanos, mirad á una
princesa, último vástago de una dinastía de
reyes, el ultraje que recibe de parte de los
hombres, por haber rendido culto á la piedad.
(Vasec.—Queda en escena Creonte con el coro.)

(1) Estos dioses tutelares que invoca Antígona
eran Marte y Venus, padre y madre, y Harmonía,
esposa de Cadmo; y además Semelé, Zcthos y
Ampbhión.


# 095.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 95

 

CORO
Estrofa 1.2

Del propio modo se vió privada Danae de
la claridad de la luz, en su prisión de bronce,
oculta á todos los ojos y cautiva en su sepul.
cro,—á pesar de ser ilustre su origen, hija mía,
y de haber fecundado su seno Júpiter trans-
formado en lluvia de oro. Pero el poder del
Destino es incontrastable (1): sin que puedan
librarse de él ni la riqueza, ni cl ficro Marte,
ni los fuertes castillos, ni las nayes cn cuyos
negros costados se estrellan las olas.

Antistrofa 1.2

Asi también se vió encadenado cl impetuo-
so hijo de Dryas, rey de los Edonios; por su
violencia y maneras impetuosas fué encerrado
por Baco en una prisión de piedra. Tales te-
rribles venganzas suscita cl furor. Él recono-

(1) Cantan la ley inexorable del Destino, se-
gún era concebida por el fatalismo antiguo.-- So-
bre los personajes mitológicos que se citan véase
á Homero: liada, XIV, 130; Virgilio, Eneida: MI,
14; Diodoro, IV, 4, 43-44,


# 096.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


96 LA KANTÍGONA»

 

ció al fin al dios á quien, en su insania, había
ofendido con acerbas blasfemias: habiendo
cohibido á sus sacerdotisas delirantes y apa-
gado el fuego sacro, y ofendido á las musas,
amantes de la armonía.

Estrofa 2.2

No lejos de las aguas Cyancas, que corren
entre ambos mares, junto á las playas del Bós-
foro y del hospitalario Salsmydesso de Tra-
cia, el dios Marte, adorado en aquellos luga-
res, vió á los hijos de Fineo execrablemente
vulnerados por su cruel madrastra con los ojos
fuera de sus órbitas, pidiendo venganza, arran-
cados no con la lanza, sino por sangrientas
manos con la aguda punta de la lanzadera.

Antistrofa 2.2

¡Desdichados! transidos de dolor, se lamen-
taban de su mísera suerte, deplorando el hi-
menco fatal de la madre que en mal hora los
había dado á luz. Y sin embargo, ella descen-
día de la antigua familia de los Erechthidas.
Hija de Borcas, se había criado en los antros
profundos, en medio de las tormentas pater-


# 097.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 97

 

nales, y con la rapidez de los corceles recorría
las llanuras de los hielos. Era de sangre de
dioses; y sufrió á pesar de ello, los rudos gol-
pes de las inmortales Parcas, hija de mi co-
razón!...

 

LOS MISMOS Y TÍRESIAS
TTÍRESIAS

¡Próceres de Thebas! Aquí me teneis en
compañía del que me conduce y que ve por
los dos: el ciego no puede marchar sin un guía.

g P 8

CREONTE
Respetable Tiresias, ¿qué te trae por aqui?
TÍRESIAS

Voy á decirtelo; pero has de obedecer á este
viejo adivino.

CREONTE

Hasta ahora nunca me he separado de tu
consejo.


# 098.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


98 LA «ANTÍGONA»

 

TÍRESIAS

Razón por la que has gobernado tan feliz-
mente la ciudad.

CREONTE

Reconozco ciertamente los buenos servicios
que te debo.

TÍRESIAS

Pues reflexiona que en este momento te ha-
Has al borde de un precipicio.

CREONTE

¿Qué ocurre? Tus palabras me causan ho-
rror.

TÍRESIAS

Pues vas á saberlo, si escuchas lo que pre-
sagiá mi ciencia, Sentado me hallaba en mi
antigua silla augural, teniendo junto á mí un
receptáculo de aves de toda especie, cuando
súbitamente oigo que arman un estrépito tre-


# 099.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 99

 

mendo, elamando con unos gritos salvajes y
de mal agíiero, y conocía que se estaban des-
garrando las unas á las otras, por el vehemen-
te batir de sus alas.

Temblando de espanto acudí 4 hacer un
sacrificio en el fuego de los altares; pero la
llama brillante no salia de las víctimas; sino
que la grosura de las piernas se derrctía, y se
absorbía en las cenizas, levantando luego una
espesa, rugiente humarcda, y quedando los
huesos de los miembros dispersos y separados
de la grasa que los envolvia. Tales' son los
pormenores de que me daba cuenta este niño
—¡y que son presagios funestos de un sacrifi-
cio inútil!...—Porque este niño es quien á mí
me gula como yo dirijo á los demás.

Y estos males han sobrevenido á la ciudad
por tu causa; porque nuestras aras y nuestros
hogares están repletos de los despojos de las
aves y de los perros que se han nutrido con el
cadáver del misero hijo de Edipo. Los dioses,
pues, no aceptan ni nuestras preces, ni nues-
tros sacrificios, ni la llama de nuestras vícti-
mas: ni ave alguna exhala grito de buen agúe-
ro, pues se han abrevado en la sangre de
aquel cadáver.

Medita en esto, hijo mío. El error es común


# 100.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


400 LA «ANTÍGONA»

 

á todos los mortales; pero cl que yerra, si re-
para los males causados por su error, si no
permanece impasible, obra feliz y sábiamon.
te. La arbitrariedad es madre del error. Cesa,
pues, de molestar á ese difunto; deja de herir
á un cuerpo inerte. ¿Qué valor hay en matar
á un muerto segunda vez? Este consejo me lo
inspira tu interés; mira que son útiles sicm-
pre los avisos de la prudencia.

CREONTE

¡Viejo! Veo que venis todos como arqueros
á lanzar vuestros dardos contra mi. Los adivi-
nos turban ahora mi reposo; antes los de mi
familia me han vendido como mísera mercan.
cia. Seguid todos en vuestro tráfico, ganaros
todos el electron de Sardes y todo el oro de la
India; pero á ese no lograrcis, no, que se le dé
sepultura; aunque las águilas de Jove quisic-
ran llevarle en pedazos como ofrenda ante el
trono del rey de los dioses, ni aun así, permi-
tiría su inhumación. Y no temicra cometer
con cllo profanación: porque yo sé bien que
los dioses están al abrigo de las profanaciones
de los mortales. S

¡Oh, anciano! Los hombres mas hiúbiles se


# 101.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 101

 

exponen á dar vergonzosas caidas, cuando el
afán de la ganancia los mueve á pronunciar
discursos bochornosos.

TÍRESIAS
¡Ay! Cualquiera puede conocer 6 imaginar...
CREONTE

¿Qué? Veamos qué nueva vulgaridad yas á
decir...

TÍRESIAS

Cuán superior y preferible es la prudencia
á todos los bienes del mundo.

CREONTE

Como, á mi juicio, la insensatez es el más
funesto de los males.

TÍRESIAS

Esa es la enfermedad que estás plenamen-
te padeciendo tú en estos instantes.
8


# 102.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


402 LA «ANTÍGONA»

 

CREONTE

Válgate que no puedo devolver á un sacer-
dote injuria por injuria.

TÍRESIAS

Y sin embargo, acabas de ultrajarme, cali-
ficando mis vaticinios de imposturas.

CREONTE

Todos los de la casta hieromántica sois afi-
cionados al dinero.

TÍRESIAS
La raza de los tiranos es la que ambiciona
el sórdido provecho.

CREONTE

¿No sabes tú que es á un Rey á quien se di-
rigen tus palabras?

TÍRESIAS

Lo sé muy bien: como que, gracias á mí,
pudiste salyar á esta ciudad.


# 103.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 103

 

CREONTE

Eres en verdad un hábil adivino; pero te
complaces en la injusticia.

TÍRESIAS

Al fin me obligarás á descubrir lo que me
proponia tener perpétuamente sepultado en
mi corazón.

CREONTE
Descúbrelo; pero que no mueva tu lengua
la codicia.

TÍRESIAS

Yo no estoy hablando en interés mío, sino
en el tuyo.

CREONTE

No conseguirás de ninguna manera enga-
ñarmoe.

TÍRESIAS

Pues bien. Sábete que no terminará muchas


# 104.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


104 LA KANTÍGONA»

 

veees el sol su earrera sin que un fruto de tu
sangre haya pagado con su vida la muerte de
la quo tú has aprisionado bárbaramente bajo
tierra, de la que has encerrado viva en la
tumba. Tú has arrebatado á los dioses infer-
nales el cadáver de aquel á quien has privado
de la sepultura y de los fúnebres honores:
para lo que no tienes tú poder; para lo que
no le tienen ni aun los númenes eclestes: que
solo te lo ha otorgado la violencia. Las furias
vengadoras, esas terribles divinidades del
Ayerno, que persiguen el erimen para casti-
gaxlo, se aprestan á enviarte la tremenda des -
gracia. Ve ahora si es la codicia quien ha die-
tado mi lenguaje. Bien pronto oirás en tu pa-
lacio los lamentos de los hombres y de las
mujeres; bien pronto se levantarán contra ti
las ciudades enemigas, las ciudades, en que
los perros, los monstruos salvajes y los buitres
han celebrado los funerales con los pedazos del
difunto, llevando la impura fetidez á los ho-
gares. Ahí tienes, ya que has eneendido mi
cólera, el dardo que, como hábil ballestero, te
clavo en el corazón, y euyo golpe flamante en
vano tratarás de evitar.

Tú, muehaeho, condúceme nuevamente 4
mi morada, y que en adelante desahogue éste


# 105.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 105

 

su furor con otros más jóvenes, y aprenda á
mantener su lengua en silencio, y á sentir en
gu alma con más moderación.—(Márchase con

el muchacho.)

CREONTE Y EL CORO
EL CORO

El adivino, principe, se ha marchado pro-
nunciando terribles predicciones; y nos consta
(desde nuestra juventud hasta ahora en que
la edad ha blanqueado nuestros cabellos), que
jamás han desmentido los hechos sus orá-

culos,
CREONTE

También yo lo reconozco... Mi espiritu se
turba... Me es ingrato ceder;... pero si resisto
veré también ingratamente castigada mi re-
sistencia con la desgracia.

EL CORO

La prudencia es necesaria, hijo de Menecco.


# 106.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


106 LA «ANTÍGONA»

 

CREONTE

¿Y qué es lo que debo hacer? Habla, estoy
dispuesto á obedecer.

EL CORO

Marcha, pues, y saca á esa joven de su pri-
sión subterránea: y después eleva una tumba
al que tienes privado de ella.

CREONTE

¿Opinas de ese modo? ¿Crées que debo
ceder?

RL CORO

Ciertamente, principe, y sin perder un solo
momento: que los castigos del cielo contra los
culpables vienen con rapidez y por el más
corto camino.

CREONTE
¡Ay!... con cuánto pesar desisto de mi inten-

ción; pero no se puede luchar contra la fata-
lidad (Gveyx%).


# 107.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 107

 

EL CORO
Apresúrate á ejecutar eso por tí mismo; no
comisiones para ello 4 nadie,

CREONTE

Parto sin dilación. ¡Vosotros, siervos que es-
táis presentes y los que están ausentes, todos,
coged vuestras hachas y corred á lo alto de la
montaña! (donde yace Polynico). o... o...

En cuanto á mi, puesto que he cambiado
de resolución, puesto que yo la aprisioné, yo
mismo voy á ponerla en libertad... Me temo
que no sea el partido más prudente el afe-
rrarme á la ley establecida.—(2dárchase con
sus criados).


# 108.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


LOSA LA KANTÍGONA»

 

CORO (1)
Estrofa 1.2

Tú, á quien los hombres adoran bajo nom-
bres diversos; tú, gloria de Cadmo, hijo del
poderoso señor del trueno, dios protector de
la famosa Italia, que presides con Ceres las
fiestas solemnes de Eleusis ¡oh, Baco! tú ha-
bitas la ciudad querida de las Bacantes, The-
bas, junto á las márgenes del Ismeno, donde
fueron diseminados los dientes del fiero
dragón.

Anlístrofa 1.2

En tu honor se cleva la brillante llama de
los sacrificios en la montaña de doble cumbre
que recorren las Bacantes, ninfas Corycias, y
á la que riegan las aguas de la fuente Casta-
lia, Tú atraviesas las colinas de la montaña de
Nysa cubiertas de espesa yedra y sus verdes

 

(1) Himno á Baco libertador. Se recuerda á su
madre Semelé, la hija de Cadmo; y todos los luga-
res donde se rendia culto 4 Baco, entre los cuales
estaba su querida ciudad Thebas. Se le invoca
para que Venga á salvarla de las calamidades que
la afligen.


# 109.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 109

 

faldas de numerosos viñedos, y cantos de ale-
gría saludan ta presencia, cuando visitas los
muros de Thebas...

Estrofa 2.2

La ciudad honrada con su predilección en-
tre todas, del propio modo que lo fué por tu
madre herida por el rayo. ln estos momentos
en que una plaga terrible amenaza á todos
estos ciudadanos, ven á nosotros, salva con
rápido pie la cumbre del Parnaso ó las olas
mugidoras del Estrecho.

Antistrofa 2.2

¡Oh, tú, mancebo, que conduces el coro de
los astros; tú que presides los cantos nocturnos,
hijo de Júpiter, comparece ante nosotros
acompañado de las hijas de Naxos, de las
Thyadas que celebran en danzas delirantes 4
Baco su soberano.

A


# 110.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


110 LA «ANTÍGONA»

 

UN MENSAJERO, CRIADO O SIERVO
DE CREONTE, Y EL CORO
EL MENSAJERO

Habitantes del palacio de Cadmo y de An-
fion, á ningún ser viviente se puede conside-
rar como dichoso ni como desgraciado, mien-
tras existe; porque sin cesar la voluble Fortu-
na nos levanta ó nos abate, nos envía la pros-
peridad ó nos sume en la desgracia, sin que
haya adivino que pueda leexnos lo porvenir por
lo presente.

Creonte era, á mi juicio, digno ha poco de
ser envidiado; él había librado de sus enemi-
gos á esta tierra de Cadmo; él reinaba próspe-
ramente como señor absoluto del pais; una
prole generosa aumentaba su gloria... hoy todo
ha desaparecido. Que el hombre cuando picr-
de la dicha, ante mis ojos ya no vive; para mi
es un cadáver que respira. En vano posees en
tu palacio inmensos tesoros; el regio fausto en
vano te circunda. Si has perdido la alegría,
todo lo demás, comparado con ella, es menos
que humo, menos que vana sombra.


# 111.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES debe

 

EL CORO

¿Qué nueva desgracia ocurrida á nuestros
reyos vienes á anunciarnos?

EL MENSAJERO

¡Han muerto!... Y los que viven son la cau-
sa de su muerte.

EL CORO

¿Quién es el asesino? ¿Cuál es la victima?
Habla.

EL MENSAJERO
Hemón ya no existe: con mano propia se ha
desangrado.

EL CORO

¿Con la suya propia quieres decir, ó con la
de su padre?

EL MENSAJERO

Él mismo se ha dado muerte, irritado con-


# 112.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


112 LA KANTÍGONA»

 

tra su padre por el suplicio de su Antigona.
EL CORO

¡Oh, Tiresias, cuán verdaderas eran tus pre-
dicciones!

EL MENSAJERO
En tal estado estas cosas, me parece conve-
niente que se delibere sobre lo demás.—(Se
ve salir de palacio á la Reina.)

EL CORO

Pero veo que se acerca la infortunada
Eurydice, esposa de Creonte. Ella sale de pa-
lacio: ¿la trac la casualidad, ó se ha enterado
de la desgracia de su hijo?

LOS MISMOS Y EURYDICE
EURYDICE

¡Oh, vosotros, ciudadanos, cuantos estáis
aquí presentes! He oído algo de lo que aquí se


# 113.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 113

 

ha dicho en el momento en que salía para ir
á ofrecer mis súplicas á Palas. Abrí las puer.
tas de palacio y el rumor de las degracias de
mi casa hirió mis oidos; trémula y yerta de
espanto, caí desmayada en los brazos de mis
siervas. Ahora, decidme lo que se ha contado;
repctidmelo, todo lo escucharé, ya no hay
desgracia que me quede por probar en el
mundo.

EL MENSAJERO

Yo mismo, cara reina, he sido de cllo testi-
go, y hablaré sin ocultar nada de la verdad;
puos ¿de qué serviria el mitigarla, cuando des-
pués tendría que descubrirse nuestro engaño?
La verdad es siempre nuestro recto camino.—
Yo seguía á tu esposo, guiándole hacia la ex-
tremidad de la llanura, donde yacía aún des-
piadadamente entregado á la voracidad de los
perros, el cadáver de Polynice. Una vez allí,
eleyvamos nuestras preces á la Trivia Diosa y á
Plutón, demandándole que depusiesen su
enojo y nos fuesen propicios; rociamos sobre el
difunto el agua lustral; reunimos ramas recien
cortadas; entregamos á la combustión aquellos
restos, y lc crigimos una excelsa sepultura con


# 114.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


14 LA «ANTÍGONA»

 

tierra de la patria. Desde alli nos encamina-
mos seguidamente hacia la caverna donde la
mísera doneella eneontró el tálamo nupcial de
la Muerte. Aún nos hallábamos lejos, euando
uno de nosotros oyó elaramente unos gritos
que salian del fondo de aquella tumba priva-
da de los honores fúnebres, y eorrió á anun-
ciárselo al rey. Aproximóse Creonte, y no tar-
dó en oir el sonido confuso de un elamor ge-
mebundo, y exhalando un suspiro, dijo: «¡Ay,
míisero de mil ¿Debo creer en mis pensamien-
tos? ¿Es un eamino funestisimo el que sigo en
estos instantes? La voz de mi hijo ha vibrado
en mis oídos. Corred, volad, siervos hacia la
tumba de Antígona, quitad el montón de pie-
dras que eierra lá entrada, y examinad eon
vuestros ojos en la eaverna si es realmente de
Hemón la voz que estoy oyendo, ó si me veo
engañado por los dioses.» Hicimos la explora-
ción, según las órdenes de nuestro señor, y en
lo profundo de aquel antro vimos ¡horror! á la
doneella suspendida por el euello 4 un lazo
fatal tegido con los hilos de su velo; y al lado
de ella al otro que la estreehuba entre sus bra-
zos, deplorando la muerte de su esposa, las
obras de su padre, y sus mupeias infortunadas.
Al verle, éste exhaló un profundo suspiro y


# 115.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 115

 

penetrando en lo interior, se arrojó hacia él,
gritando dolorosamente: «¿Qué has hecho,
desgraciado? ¿Qué pretendes ejecutar ahora?
¿Por qué te precipitas á tu perdición? Sal de
aquí, hijo mio; te lo pido suplicándotelo.» Su
hijo le lanzó una furiosa mirada, y rechazán-
dole eon desdén y sin responder palabra, des-
envainó su espada de dos filos, Creonte se re-
tiró y evitó el golpe; entonces el infeliz, irrita-
do contra sí mismo, la elavó en el fondo de su
pecho; y, dueño aún de sus sentidos, cogió á
Antigona en sus brazos desfallecientes; luego
exhaló un último violento suspiro, desaparo-
ciendo toda la sangre de sus pálidas megi.
las (1). De tal manera quedó sin vida al lado
de la difunta, habiendo encontrado su infor-
tunado himeneo en la mansión de Plutón.
Triste ejemplo que enseña á los hombres, ser
la temeridad el más funesto de todos los ma-
les.—(La Reina, despues de escuchar el relato, se
relira sin pronunciar palabra.)

 

(1)_ Propercio, II, 8 y 21.

Quid? non Antígonce tumulo Boeotius Haemon
Corruit ipse suo saucius ense latus?
Et sua cum misere commiscuit ossa puelle
Qua sine thebana noluit ire dom?

 

 


# 116.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


116 LA «ANTÍGONA»

 

EL CORO

¿Pero qué debemos augurar de esto?... Esa
mujer se ha marchado de nuevo sin contestar
palabra mala ni buena.

EL MENSAJERO

Yo mismo me he quedado también estupe
facto; abrigo, sin embargo, la esperanza de
que ella, enterada ya de las desgracias de su
hijo, no habrá querido ofrecer á los thebanos
el espectáculo de su dolor, y se habrá ido á
palacio á comunicar el triste caso á sus siervas
para hacer el duclo. La juzgo demasiado pru-
dente para cometer ningún atentado.

EL CORO
No sé... pero lo mismo el dolor mudo que el
que estalla en gritos violentos, me parecen de
funesto augurio.

EL MENSAJERO

Bien pronto lo sabremos.—Entremos en
Palacio y veamos si en su desesperación me-


# 117.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 117

 

dita algún siniestro designio... porque, con ra-
zón decís que lo que hay aquí de grave es su
completo silencio.—(Váse el mensajero.—Apa-
rece Creonte con su servidumbre, trayendo en
hombros el cadáver de Hemón.)

EL CORO

El rey Creonte se presenta... Trae en bra-
zos un momumemto, que habla muy alto... Tan
tremenda desgracia ¡ay! justo es reconocerlo,

no ha sido obra de extraños, no; él solo ha sido
el culpable.

CREONTE Y EL CORO.—OTRA VEZ
EL MENSAJERO
Estrofa 1.*
CREONTE

¡Oh fatal error, cruel irreparable error de

mis sentidos perturbados!... ¡Ah! vosotros los
9

 


# 118.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


118 LA «ANTÍGONA»

 

que contemplais á los miembros de una mis-
ma familia, los unos dando la muerte, cadá-
veres los otros... ¡Enfaustos consejos miosl...
¡hijo de mi corazón! has muerto en la flor de
tu juventud... y yo, tu padre... ¡ay! ¡ay!... yo
mismo he sido quien con su temeridad te ha
asesinado.

EL CORO

¡Ah! muy tarde reconoces la justicia de los
dioses.

CREONTE
Estrofa 2.2

¡Mísero de mil tarde, sí la he reconocido.
Alguna Deidad, irritada contra mi, trastornó
mi juicio, y me precipitó en la senda de la
crueldad; y con pié despiadado ¡ay de mi! ha
derrumbado toda mi felicidad... ¡Ayl... ¡ay!
vanidad de los proyectos humanos!...


# 119.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 419

 

EL MENSAJERO anlerior, que sale de Palacio.

¡Señor! gran cúmulo de males caen sobre tí:
tienes ante tus ojos este espectáculo doloroso,
y te esperan además otras desgracias en tu
Palacio.

CREONTE

¿Qué mayores desgracias puedo esperar aún
que las que estoy sufriendo?

EL MENSAJERO
Tu esposa, la madre de ese hijo que lloras,
ha muerto. ¡Infortunadal herida mortalmente,

acaba de espirar.
CREONTE

Antistrofa 1.2
¡Inexorable Plutón! ¿por qué, por qué te
obstinas en consumar mi perdición?... Y tú;

mensajero fatídico de dolores, ¿qué es lo que
has venido á contarme?... has venido ¡oh Dios!

 


# 120.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


120 La «ANTÍGONA»

 

á concluir con mi vida... ¿qué es lo que has
dicho?... ¿qué fatal nueva me has traido?...
¡Cielos! no era bastante con mi hijo, y la
Muerte sangrienta me arrebata también mi
querida esposa. —(Se descubre el interior de pa:
lacio y se pone de manifiesto el cadáver de la Reina.)

EL CORO

Puedes verla... y no allá en lo reservado de
tu palacio (1).

CREONTE
Antistrofa 2.2

(Comtemplando el cadáver de Eurydice, y to-
davía con el de Hemón en sus brazos).—¡Desgra-
ciado de mi! veo con mis ojos mi última des-
dicha: ¿qué nuevo infortunio puedo ya espe-
rar? tengo en mis brazos el cuerpo de mi hijo,
y en frente el cadáver de esa infeliz... ¡Oh es-
posa desgraciada!... ¡hijo mio!... ¡hijo mio!...

(1) Abiertas las puertas de palacio, se presen-
taba el cadáver de la reina, por medio de ekcyclema,
máquina ó tramoya que empleaban en tales casos.


# 121.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 121

 

EL MENSAJERO

Esa... herida mortalmente, y después de gi-
rar moribunda en torno del ara sagrada, ce-
1ró por último los ojos á la luz, habiendo Mora-
do primero la muerte gloriosa de su hijo Me-
gareo, difunto antes que éste; luego la de éste;
lanzando, por último, su maldicion sobre ti,
por considerarte el asesino de su hijo.

CREONTE
Estrofa 2.2
¡Cielosl! ¡dioses! mis sentidos se hielan de
horror!... ¿Por quéno me hundís una espada en
el corazón?... ¡Misero de mil, la terrible rATALI-
DAD me acosa por todos lados!...

EL SIERVO

Si; al morir, te hacía á tí el culpable de su
muerte y de la de su hijo,

CREONTE

Pero, ¿cómo ha ocurrido su muerte?

A is


# 122.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


192 LA KANTÍGONA»

 

EL SIERVO

Clavándose una espada en el costado, tan
luego como supo el deporable fin de su hijo-

CREONTE
Estrofa 3.2
¡Ay de mi! Yo he sido la causa de tantos
males. ¡Yo he sido, yo, el que te he dado la
muerte... yo solo! es verdad... ¡Siervos míos!
sacadme al punto de aquí; llevadme lejos, le-
jos de estos lugares ¡Yo ya dejé de ser!...
EL CORO
Eso que has resuelto está bién, si es que
puede haber algún bien en el mal. Las penas
que se abrevian, se hacen más soportables.
CREONTE

Antistrofa 2a

¡Que venga! ¡que venga! que se presente mi
muerte! Venga, y será mi día más feliz el ul-


# 123.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 123

 

timo día de mi vida! ¡que vengal... que no vea
yo más la luz!

ELMENSAJERO
Eso ya sucederá. De lo presente es de lo
que debemos ocuparnos; de lo porvenir ya se
cuidarán aquellos á quienes incumbe.
CREONTE
Es que lo deseo... lo pido suplicante.
EL MENSAJERO
Déjate ahora de súplicas. De los mortales
ninguno hay que pueda librarse de los infor-
tunios que le manda el Destino.
CREONTE
Antistrofa 3.4
Sacad, os ruego, de estos lugares, á este des-
venturado, que á su pesar ha causado tu

muerte, hijo mio, y la tuya también, cara es-
posa... ¿A dónde, á dónde dirigir mis miras

 


# 124.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


194 LA «ANTÍGONA»

 

das, desdiehado de mí? ¿á dónde encaminar
mis pasos? No yeo delante de mis ojos sino
ruina y desolación; de tal manera el Hado
inexorable se ha desencadenado contra xi,

 

EL CORO

La prudencia es una primera fuente de ven-
tura; pero es preciso además no ser irreligio-
$S0s, y reyerenciar á la Divinidad. Los discur-
sos presuntuosos de los hombres altivos, les
originan terribles infortunios, que enseñan,
aunque tarde, á apreciar la Sabiduría.

FIN DE «ANTÍGONA. »

Granada, 1889.


# 125.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


LA APOLOGÍA DE SÓCRATES

 

 

 


# 126.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


 


# 127.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


 

LA APOLOGÍA DE SÓCRATES

POR JENOFONTE

INTRODUCCIÓN

Es la Apología de Sócrates escrita por Jenofon-
le, uno de los documentos referentes al suceso
quizás más trascendente de la historia de
Grecia y uno de los más interesantes que re-
gistra la historia de la humanidad: al Proceso
y muerte de Sócrates (1), del gran filósofo que si
pudo perecer un día por la airada saña de sus

 

(1) Además de la Apología de Jenofonte, que
somos los primeros en publicar traducida y co-
mentada en lengua española (por lo menos no te-
nemos noticia de ninguna otra versión castellana)
se conservan otras piezas del mismo escritor, y de
Platón, referentes al propio asunto.


# 128.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


128 LA APOLOGÍA

 

compatriotas, en cambio vivirá eternamente
en la memoria de los siglos. Y es interesante
todo este trágico suceso; no sólo por sus subli-
mes conmovedores episodios, sino porque se
dió entonces por primera vez en la Grecia, en
el pueblo de la antigiiedad más famoso por
las singulares hazañas de sus héroes, la reali-
dad de un héroe divino del pensamiento. Em-
pero antes de comenzar la traducción y co-
mentarios de aquel apreciable documento,
debemos exponer; siquiera rápidamente, las
circunstancias que rodearon al pensador emi-
nente, los antecedentes de su célebre proceso,
y las relaciones que mediaron entre el gran
filósofo y los ilustres discípulos suyos que
consignaron el relato de aquel exccrable jui-
cio, exhalando generosas protestas en defensa
del sábio virtuoso maestro.

Sócrates fué un ciudadano ateniense, hijo
de un escultor, en el cual llegaron á encon-
trarse reunidas todas las más bellas dotes que


# 129.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓCRATES 129

 

pueden enaltecer á los grandes hombres. Supo
este filósofo eminente concertar hermosamente
la ciencia y la vida, reuniendo conjuntamente
un corazón puro y un alma elevada, siendo
en todo linaje de virtudes modelo acabadisi-
mo. Fué, en efecto, grande como hombre, co-
mo filósofo y hasta como militar y como po-
lítico. Como hijo de la Grecia un dechado per-
fecto de ciudadanos, pues siempre estuvo
dispuesto ¿todo sacrificio en aras de la Patria;
como filósofo y como hombre el ilustre Sócra-
tes no fué ya una gloria exclusiva de la Gre-
cia, sino una de las más puras glorias de la
humanidad: de tal manera fué ejemplar é
inmaculada su conducta y tan grandiosas y
admirables fueron sus máximas y doctrinas.
Este varón insigne inició en la Grecia, du-
rante la guerra civil del Peloponeso, uno de
los más fecundos renacimicntos filosóficos,
uno de los más poderosos movimientos del
espíritu humano, comparable y semejante al
que cuatro siglos despues originó la aparición
del cristianismo, y en la alborada de los tiem-
pos modernos la semilla arrojada en el campo
de la filosofia por Bacon y Descartes,

No entra cn muestro propósito el escribir
una completa biografía del filósofo griego, ni

 


# 130.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


130 LA APOLOGÍA

 

el desenvolver con proligidad en qué consistió
la doctrina, ó por mejor decir, el método socrá-
tico; sino apuntar algunas consideraciones que
sirvan de comentario al asunto que se trata en
el interesante opúsculo que vamos 4 publicar.
Formada la prosa ateniense en el período
de la guerra peloponésica, se hizo la común
lengua de la Grecia, y, mediante aquel her-
moso idioma, pudo también madurar un pro-
fundo sentido común culto y científico, reina-
do de ilustración y de cultura conservado por
Atenas sobre Esparta, su implacable rival po-
lítica, y más tarde sobre cl imperio macedó-
nico y los romanos, por cuyo medio ha tras-
cendido largamente hasta nuestros ticmpos.
Era Atenas una ciudad tan principal y cele-
brada por la preponderancia de su comercio y
de su marina, por la grandeza de sus edificios
y la pompa de sus festividades, no menos que
por la fama de sus artistas y poctas, de sus
filósofos y políticos, que á clla acudían de to-
dos los extremos de la Grecia cuantos se sen-
tían entonces con vocación para las ciencias ó
para las artes, habiéndose legado á convertir
la capital culta y bella del Atica, y lo fué por
mucho ticmpo, en una vasta Academia. Mas
por desdicha, y como ha acontecido cn otros


# 131.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓCRATES 131

 

pueblos y en circunstancias análogas, la refi-
nada civilización de Atenas llegó á contrastar
con una tan bochornosa corrupción en las
costumbres, que no bastaban á compensar ni
la celebrada sal ática, ni el artificioso ingenio
y suave trato de los atenienses. Cuando la de-
gradación corroe las entrañas de un pueblo,
este pueblo pierde su virilidad y su energía, y
atento al vano edén de los sentidos, huella
con planta indiferente las flores inmarchita-
bles de la virtud. Esto aconteció en la Grecia
en la época que nos ocupa, Su depravación
fué convertida en sistema por los sofistas, cu-
yas máximas corruptoras trascendieron no
sólo á la vida privada y á la pública, sino has-
ta á la administración y gobierno del Estado.
Pero estos falsos apóstoles de la ciencia, estos
impios emponzoñadores del corazón de sus
conciudadanos, fueron enérgicamente confun-
didos por Sócrates, su enemigo acérrimo, de-
clarado, inexorable. Y no porque cupieran
rencores en el ánimo del filósofo, sino 4 causa
de su amoroso anhelo por el triunfo de la
verdad y de la justicia. Captóse Sócrates, por
la sublimidad de sus máximas y con la auste-
ridad de su ejemplo, las simpatías de la ju-
ventud de Atenas, á la que enardecía ense-

 


# 132.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


132 LA APOLOGÍA

 

ñándole las nobilísimas ideas de /o dello, de
lo verdadero y de lo bueno: doctrinas que lleva-
ron sus discípulos 4 la vida pública, en la que
brillaron algunos como insignes políticos y
estadistas y como enfrenadores de una fracción
demagógica, ambiciosa y turbulenta. Sócrates
se mostró tan inflexible contra estos ignoran-
tes aduladores de la muchedumbre como an-
tes se había manifestado rígido y severo con-
tra la prepotencia de los tiranos. Pero le eupo,
como observa oportunamente uno de sus bió-
grafos, la suerte que en todos los tiempos su-
fren las almas superiores que no pueden po-
nerse de parte de las injusticias. Disfrazaron
sus enemigos con un pretexto sagrado el me-
dio que buscaron para perderle, vengándose de
tan execrable é indigno modo de sus ataques
políticos.-— Aeusáronle ante los heliastas de
«corruptor de la juventud» y «maestro de
nuevos dioses,» citando el dicho frecuente del
filósofo que «escuchaba una voz interior, un
numen, un genio (demonio), que le enseñaba el
modo de obrar.—Tal fué el pretexto de que se
valieron un trágico sin talento, un ricacho
malvado ó fanático y un imprudente anar-
quista, Mélito, Anito y Licon, cuyos nombres
serán cubiertos perpétuamente de infamia,


# 133.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓCRATES 133

 

para pedir la muerte del que con razón consi-
deró el oráculo de la antigúiedad como «el más
generoso, el más justo y el más sabio de los hom-=
bres.»

Los pormenores de este interesante drama,
asi como las doctrinas (1) y los hechos de
aquel pensador ilustre, se han conservado re-
ligiosamente por sus dos esclarecidos discipu-
los Platon y Jenofonte. Y puesto que vamos á.
publicar la Apología de Sócrates, atribuida á
Jenofonte, nos vemos precisados á decir algo
previamente acerca de este escritor y sobre
aquella pieza literaria.

(1) Sobre la doctrina socrática pueden consui-
tarse además: Cic. de Offíc. 1, 30. De Orat, II, 67.—
Quint. VI, 3. VIIL, 6. Investig. sobre la doctrina
de Sócrates, por C. Brandis. En el museo del Rhin
(al.) 1627, primer año y 2. fasc., pág. 118, 150,—
y Schleiermacher, Sobre el mérito de Sócrates con-
siderado como filósofo, en las actas de la Acade-
mia real de Ciencias de Prusia (1814-15, pag. 50 y
sig.) F. Delbriick, Sócrates. Consideraciones é in-
vestig. Colonia, 1819.—Ritter, Hist. de la filosofía
antigua, trad. franc. de Tissot. París, 1851.—Ten-
neman, Historia de la filosofía. Leipsig. 1798-1819.
Trad. franc. de Cousin.—Sanz del Río, Sócrates.
Rey. univ. t. L Madrid, 1857. pe

 


# 134.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


134 LA APOLOGÍA

 

e

Habían sido derrotados los atenienses por
los thebanos en una de las salidas que hicic-
ron aquéllos, después de la toma de Delion.
Cayó en tierra cubierto de heridas uno de los
guerreros atenienses, mancebo de unos veinte
años y de gallarda presencia, cuyo caballo ha-
bía sido muerto cn la refriega. Un su compa-
triota, soldado de atlético y rudo organismo,
pero de grave y dulce continente, reconoce al
joven guerrero, y colocándosclo sobre las an-
chas espaldas, le lleya cargado un gran núme-
ro de estadios, hasta ponerle lejos del dardo
de los enemigos. (1) Era Sócrates, que salvaba
la vida á su discipulo Jenofonto, al discipulo
que agradecido había de legar á la posteridad
el retrato inmortal del Macstro. ¿Y quién fué
Jcnofonte?

Jenofonte,—hijo de Grylos,—conocido en
la historia literaria clásica de la Grecia con el
sobrenombre de la Musa y de la Abeja ática, Tué
uno de los más insignes historiadores griegos,

(1) OL 89.1; 424 a.C.


# 135.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓCRATES 1835

 

el digno continuador de Tucídides. Nació en
Prquia, una de las pequeñas aldeas que el
viajero podía visitar entonces en los alredores
de Atenas, y cuyo nombre salvará del olvido
la memoria del gran historiador, como han
atravesado los siglos los nombres humildes de
Halima, Alopecia y Peonia, por haber tenido
la gloria de haber servido de cuna 4 Tucidi-
des, Sócrates y Demóstenes.

Según las observaciones contradictorias de
los críticos y eruditos, que han discutido la
fecha incierta de su nacimiento, podría fijarse
éste en el IV año de la 83.21 olimpiada (445
años antes de nuestra Era.)

Sábesc que á los 18 años se sometió á la di-
rección filosófica de Sócrates. Su educación
anterior, probablemente sería la de todos los
jóvenes atenienses: aprender de memoria los
poemas de Homero, las sentencias de Solon,
de Theognis y de Focilides, estudiar los elc-
mentos de la gramática, las matemáticas y
los principios de la extrategia, y vigorizarse
bajo la dirección de los pedólridas en los ejer-
cicios varios de la gimnasia. Mas de tal ma-
nera se desenvolvieron las disposiciones natu-
rales de Jenofonte bajo la dirección de Sócra-
tes, tan provechosa fué para él aquella ense-

 


# 136.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


436 LA APOLOGÍA

 

ñanza natural y sencilla, fundada en la obser-
vación, en la reflexión, y en el eonocimiento
práctico de la inteligencia y del corazón hu-
mano, que á ella sin duda se debe el juicio, la
razón y ese buen sentido, que se hallan ex-
parcidos, como una luz dulce y suave, en to-
dos los escritos que le recomiendan á la me-
moria de la posteridad.

Ya hemos dicho cómo fué salvado por su
maestro en el combate librado bajo los muros
de Delion. En otro combate fué hecho prisio-
nero por los beocios, y á esta desgracia debió
la fortuna de recibir las lecciones de Pródico
de Céos. Puesto en libertad, asistió ú la es-
cuela del retórico Isóerates.

Sirvió en muchas campañas de la guerra
del Peloponeso, y en ellas se formó su expe-
riencia militar. A esta época de su vida atri-
buyen los eríticos alemanes la publicación de
algunos de sus escritos como el Banquete, el
Hieron y las Renlas úlicas.

Pisole en relaciones con Ciro un condiscí-
“pulo suyo, Próxenos, joven beocio á quien co-
noció en la eseucla de Sócrates. Residía su
amigo en Sardes, y le invitó á compartir con
él los favores del principe y á luchar bajo su
bandera. La perspectiva de un viaje á Oriente,

 


# 137.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓCRATES 437

 

y las promesas de una vida de agitación y de
aventuras, fueron incentivos tan poderosos
para Jenofonte, que se decidió á partir, en
verdad no eon entera satisfacción de su maes-
tro, quien previó las sospechas que habían de
recaer sobre él por esta expedición. El éxito
no correspondió á las esperanzas de Jenofonte.
Después de la batalla de Cunaxa, que puso
fin á la sublevación y ála vida de Ciro, se
encontró el intrépido caudillo, con los demás
soldados griegos auxiliares, perdido en el cen-
tro del imperio de Artajerjes, y desde allí dió
comienzo 4 la notable retirada que tanto se
celebra en la historia. (1) Pero no le valió ha-
ber capitancado gloriosamente á sus eompa-
triotas en esta famosa Zetirada de los diez mil,
euyos conmovedores episodios, hasta el regre-
so casi inesperado de los griegos á su patria,
pueden leerse en uno de sus más bellos eseri-
tos (La Anábasis); no le valió como hombre
ser un filósofo grave y útil, como militar un
valiente, ni un varón de elarísimo entendi-
miento: pues su amistad con Ciro, sus rela-
ciones con Agesilao y la defensa noble y enér-
gica que hizo del Maestro en sus dos escritos

(1) OL 94, 4; 401 a. J. C.

 


# 138.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


138 La APOLOGÍA

 

La Apoloyia y Las Memorias de Sócratos, todas
estas cirounstancias le valieron un decreto de
destierro, bajo el pretexto de su afección al
partido dorio.

Y en verdad no debe extrañarnos que le
consideraran sus conciudadanos como encmi-
go. Las apariencias, al menos, condenaban cn
gran manera á aquel ilustre hijo de Aténas.
Jenofonte ora por su condición de eupálrida,
ora porque le indignaran (y con razón) las de-
masías y desenfreno de aquella bárbara y de-
sapiadada demagogia, que tales días de des-
ventura ocasionaba á su Patria, ora preocupa-
do por su educación militar y sus costumbres
de caudillo, detestaba cl régimen democrático
en que labía nacido (sin tener en cuenta la
gloriosa historia de la democracia de Atenas)
y en todos sus escritos dominó la idea de que
el orden reside en el poder ommímodo de un
jefe, y que toda constitución social ó política
debe sujetarse á este principio. Así se explica
su abierta inclinación á la constitución políti-
ca de los espartanos: ¡qué mucho el que los
demócratas atenienses le miraran con recelo!
Por otro lado, Jenofonte como militar no era
el puro tipo del patriota dispuesto á verter su
sangre únicamente por los suyos. Era cierta-


# 139.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓCRATES 139

 

mente un guerrero esforzado y un hábil capi-
tán; pero ante todo un soldado de aventuras,
lo que pudiéramos quizá llamar un condolliero;
pues lo mismo le vemos en las filas de la ca-
balleria ateniense, que defendiendo en Asia
las pretensiones de Ciro; y lo mismo ayuda al
rey de Tracia, Seuthes, á recuperar su trono,
que sirve al mando de Agesilao en sus expe-
diciones militares. Todos estos pormenores*
explican elaramente la oposición y enemiga
de sus compatriotas. Acompañado, pues de su
esposa Filesia y de sus dos hijos Grylo y Dio-
doro, los cuales por el cariño fraternal que se
profesaban, merecieron que se les diera el so-
brenombre de «dioscuros,» permaneció en Eli-
da el resto de su vida, considerando á Espar-
ta eomo tal patria adoptiva, hasta el punto de
haberse hallado al lado de los espartiatas en
la batalla de Coronéa. Fijóse definitivamente
en su easa de Campo de Escilonta, ecrea de
Olimpia (pues los espartanos le eolmaron de
honores y riquezas), y en aquel apacible reti-
ro compuso las obras filosóficas, históricas y
políticas que le han conquistado tanta gloria,
en las cuales resplandecen los sentimientos
humanitarios y generosos inspirados por el
sabio filósofo, euyo recuerdo lleva perpótua.


# 140.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


140 LA APOLOGÍA

 

mente en el corazón. Gozó durante largos
años de su larga posición y espléndida fortu-
na, alejado de los negocios y compartiendo
sus horas entre los gratos placeres y 0cu-
paciones del campo, los trabajos del espíritu
y la noble sociedad de los amigos que honra-
ron su ancianidad. Murió á la avanzada edad
de 91 años el 1.0 de la Olimp. 106.2, 366 a.
“de J. C. (1)

Las obras literarias de Jenofonte se pueden:
dividir en filosóficas, didácticas, históricas y
politicas. Sus obras filosóficas son: los Hechos
memorables 6 Memorias de Sócrates, la Economía,
la Apología de Sócrates, el Banquete de los filósofos
y el Hierón. Sus tratados didácticos: la Equita-
ción, el Jefe de caballería y la Caza. Son sus

(1) Puede consultarse, sobre la vida de este fa-
moso capitán é ilustre escritor de la antigiedad,
además de Diógenes Lacrcio, Historias de los filó-
sofos célebres, lib. 11.—La Vida de Jenofonte, por
J. B. Gail, París 1795, 2 v., 8.9, —C. G. Krúger, De
Xenoph. vita questiones critico, Halle, 1822, 8.%.
—Delbruch, Xenophon, Bonn, 1829, 8.


# 141.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓCRATES 141

 

obras históricas: las Melénicas, (1) la Anábasis,,
la Cyropédia y el Eloyio de Agesilao. Por últi-
mo, sus opúsculos políticos son, las Constitu-
ciones de Esparta y Aténas y las Rentas del Atica.

La Apología 6 Defensa de Sócrates es una
composición semi-oratoria, semi-polémica. No
cs, como parece á primera vista por su título,
un discurso para ser pronunciado ante un ju-
rado, ni es tampoco una impugnación de Jc-
nofonte á los enemigos de Sócrates, por la ini-
quidad de su conducta. Al principio y al fin
dc la Apología, exponc claramente el objeto
que se propone: «demostrar el respeto de Só-
crates á los dioses, su justicia con los hom-
bres, la dignidad con que rehusó apelar á.
humillantes súplicas para conservar la exis-
tencia, y la convicción que tenía de que la
muerte era un bien que le concedia la Provi-
dencia.»

 

(1)_ Continuación de las Historias de Tucídi-
des. Debemos hacer mención, ya que citamos la
obra de Tucídides, de un rasgo de alta moralidad
literaria, de Jenofonte: teniendo en su poder el
manuscrito de Tucídides le publicó tal como le:
conocemos, con el nombre de su autor ilustre,
cuando él, ganoso de fama literaria, pudo haber
usurpado su gloria al celebrado autor de las Gue—
rras peloponésicas.


# 142.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


142 LA APOLOGÍA

 

Valckener, Schneider (1) y otros criticos
dan á esta composición menos mérito litera-
rio que á otras de Jenofonte. Mas nadie pone
en duda que tanto la Apología como Las Me-
morias tienen un valor histórico quizá superior
bajo cierto aspecto, al de los escritos de Pla-
tón sobre el mismo asunto: pues relata con
tan ingénua sencillez; con tan noble eompla-
cencia, con tales pormenores los hechos del
filósofo, que por sus escritos se conocerá eter-
namente la vida real de Sóerates, econ todos
los caractéres que ostentó en su tránsito por
esta Tierra. El divino Platón leía en cierta
ocasión un pasaje del Vedro 4 su Maestro, y le
arraneó esta exelamación: ¡qué eosas me hace
decir ese joven en las que nunca he pensado!
En efecto, aquellas cosas eran superiores á sus
habituales meditaciones, aunque no contra-
rias á sus doctrinas. (2) En suma: las Apolo-

(1) El primero duda de la autenticidad de esta
pieza lo mismo que del final de la Cyropedia.
Schneider juzga que la Apología debió antigua-
mente ser una continuación, adición ó suplemento
de las Memorias; pero que los gramáticos, al des-
glosarla de esta obra, la han adulterado en algu-
nos pasajes. --Schocll. Hist. de la litt. grecque pro-
fane, IL. 350.

(2) Véase la thésis de M. E. Dissen intitulada


# 143.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓCRATES 143

 

gías 6 defensas de Sócrates escritas por Jeno-
fonte y por Platón, con las Memorias del pri-
mero y las varias Pláticas del segundo, que se
ocupan del Proceso y de la muerle de Sócrates,
son documentos que se completan entre sí, y
escritos que perpétuamento conmoyerán á los
corazones generosos en los cuales arda la lla-
ma pura del entusiasmo; á los espíritus capa-
ces de admirar á aquellos varones fuertes que
han sellado heróicamente, sus convicciones
con su sangre.

Sin embargo, aunque Jenofonte no poseía
el arrebatado entusiasmo, ni las pasiones ar-

 

De Philosophia morali in Xenophontis de Socrates
conmentarits tradita. Gotinga, 1812: acusa á Jeno-
fonte de haber presentado 4 Sócrates, más bien
que como filósofo, como hombre de mundo: y bajo
el punto de vista menos favorable: como hombre
atento á su utilidad y conveniencia. Jenofonte ha
sido justificado de esta censura por Staudlin en su
Gesch. de Moral philosophie, 84. Schoell: Hist, de la
litlerature citada, nota de la pág. 319,—1l cargo de
Dissen es injusto: lo único que debe afirmarse es
que Platón, sin alterar en nada los rasgos de la
fisonomía del gran Filósofo, lo transfigura; y pre-
senta, bajo la imágen de Sócrates, el ideal del ver-
dadero sabio. Jenofonte se complace amorosa-
mente en dejar á la posteridad el retrato real del
Maestro; pero siempre realizando su dignidad mo-
val, y la elevación de su carácter.

 


# 144.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


144 LA APOLOGÍA

 

dientes sin las cuales es imposible la elevación
oratoria, aunque no teníamásimaginación que
aquella que requieren los géneros templados,
con todo, en las breves arengas de La Apología
se eleva alguna vez hasta la elocuencia, con
solo dejar hablar á un sentimiento de profun-
da indignación. No encontraremos en la Apo-
logía de Jenofonte un resúmen como el que
leemos en la de Platón: Ya es tiempo de partir,
yo para la muerte, vosotros para la vida. ¡Dios
sabe 4 cual está reservado mejor destino! pero en
cambio el silencio final de Sócrates en la Apo-
logía de Jenofonte, es imponente y magnífico:
Después de haber hablado asé, partió sin que nada
en él desmintieso su lenguaje: en sus ojos, en su ac-
tilud, en su marcha, conservando una serenidad
espléndida. Esta majestad , esta inalterable
sangre fria, este talante de un hombre sobre
el que acaba de recaer una sentencia de muer-
te, ¿no es la condenación más elocuente y su-
blime de los mismos que le han condenado?
Con razón se ha comparado esta actitud á la
de Régulo cuando torna para el destierro.

e
xx

En cuanto á las bellezas de estilo del opús-


# 145.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓCRATES 145

 

culo que publicamos, por más que se han tri-
butado grandes elogios al estilo de Jenofonte,
enla Apología se ven menos que en otros es-
Critos suyos las cualidades generales del
mismo.

De todas maneras, el fondo de los escritos
de este insigne poligrafo es lo que constituye
su mérito prineipal. Eseribe para mejorar á
los hombres, para hacerlos buenos y útiles:
esa es la idea eapital que movió siempre la
pluma de este eminente literato ateniense, de-
jando en todos sus escritos, aun en los más
exiguos, alguna partícula de su alma.

No hemos podido tener á la vista versión
alguna española de este opúsculo (1); pero en
cambio hemos consultado varias de las edicio-
nes y traduceiones extranjeras que gozan de
más crédito,

En cuanto á nuestro pobre trabajo, los in-
teligentes en el idioma griego fallarán hasta
dónde hemos acertado, si es que hemos teni-
do la fortunaa de conseguir algún acierto.

 

(1) El erudito y entendido humanista D. Julián
Apraiz en su excelente interesante Historia de los
Estudios helénicos de España, no cita más versión
castellana de la Apología que la nuestra (primera
edición), lo que confirma la crencia que ya hemos
consignado.


# 146.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


146 LA APOLOGÍA

 

Por nuestra parte hemos procurado que la
traducción cumpla con la condición que la
crítica y el buen sentido piden preferente-
mente en este género de trabajos, es decir: que
hemos procurado traducir con fidelidad, aun
sacrificando las galas del estilo.


# 147.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


 

Apología de Sócrates

TRADUCCIÓN (1)

 

Por qué razón el sábio ateniense no queria preparar sus medios
de defensa.

Trasmitir á la posteridad la conducta del
célebre Sócrates cuando fué citado ante el Ju-
rado, y decir las determinaciones que tomó
respectivamente ásu defensa y á su muerte,
parécemecn verdad un dignoasunto. Otroshan

(1) Recomendamos á nuestros lectores el inte-
resante y concienzudo trabajo de Fr, Thurot: Apo-
logic de Sóerates d' aprés Platon et Xenophon. En
esta obra se encuentran tambien el Critón y el
Phedón, queson sus indispensables comentarios,

Veáse asimismo la Apologie de Sócrates de Li-
banio. Libanii Opera, edition Claude Morel. Paris,
1607, p. 635.


# 148.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


 

 

148 LA APOLOGÍA

 

escrito también (1) sobre lo mismo, y todos
convienen en la sublime dignidad de su len-
guaje (2). Es, pues, una realidad que Sócrates
en aquellas circunstancias habló con magnifi-
cencia. Mas no se han explicado claramente
los motivos que tuvo para juzgar en tal oca-
sión la muerte preferible á la vida: de suerte
que cabe dudar si la razón estuvo entonces á
la altura de la elocucncia,

Pero su amigo Hermógenes, hijo de Hipó-
nico (3) nos ha dado sobre esto detalles que
ponen en perfecta consonancia la elevación de
sus palabras con la de sus ideas, En efecto,
cuenta que, viéndole discurrir sobre todo,
ménos sobre su causa, le dijo: ¿No convendría,
mi querido Sócrates, que discurricras también
algo sobre tu defensa?—A lo que el filósofo le

(1) Principalmente Platón. Los diálogos de
Platón se dividen en 10 grupos. Forman el 1.* los
que tratan del Proceso y muerte de Sócrates; y
son: Enthyphron, la Apología, Critón, Phedón y
Gratylo (J. Socher ubcr Platons Schriften, Min-
chen, 1820.)

(2) Sócrates, dice Cicerón, no se presentó ante
sus jueces humillado ni suplicante, sino cun la
majestad de un soberano.

(3) Sobre Hermógenes veánse las Mem. de
Jenof. 11, 10; IV, 8.


# 149.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


 

A

DE SÓCRATES 149

 

contestó: Pues qué ¿mi vida entera no te
prueba que constantemente meocupo de ella?
—¿Y cómo? replicó Hermógenes.— Procuran-
do no hacer jamás una acción injusta: ese es
á mis ojos el mejor modo de preparar mi de-
fensa.—¿Pero no ves, dijo nuevamente el hijo
de Hipónico, que los tribunales de Atenas han
hecho perecer á multitud de inocentes, víc-
timas de su turbación para defenderse, mien-
tras que han absuelto á otros muchos siendo
delincuentes, porque su lengua los ha movido
á compasión ó cautivado por su elegancia?—
Pues, ¡por Júpiter! dos veces he intentado ya
ocuparme de preparar una defensa y otras
tantas se ha opuesto á ello el Génio (1) que
me inspira.—¡Lo que estás diciendo me sor-
prende! —Y ¿por qué sorprenderte, si la Divi-
nidad juzga que es más ventajoso para mí el

 

(1) Decía Sócrates que tenía una voz interior
«un Génio» (demonio) que le advertía constante-
mente lo que debía hacer y evitar. Por estas, para
susémulos extravagancias demondaeas, le acusaron.
Nos hemos servido de la palabra Génio en la tra-
ducción, porque la acepción en que se toma en
nuestro idioma la palabra demonio no expresa el
concepto, pues lo que se quiere significar aquí es
Númen, Génio, Oráculo, Dios. mm

 


# 150.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


RA, IB Pr

150 LA APOLOGÍA

 

dejar la vida desde este instante mismo? Pues
tú no sabes que hasta el presente no hay un
solo hombre á quien le conceda que haya yi-
vido mejor que yo? Mi conciencia me dice, y
es mi más dulce satisfacción, que he vivido de
una manera justa y religiosa, de tal modo,
que, despues de mi propia aprobación, me en-
cuentro con la de cuantos me tratan, que tie-
nen formada igual opinión sobre mi conducta.
Pero ahora mi edad avanza: sé que han de
sobrevenir las cosas propias de la vejez : ver
mal, olr peor, ser cada día más tardío para
aprender y delo que tiene uno aprendido
irse olvidando rápidamente. Y si yo advicrto
la pérdida de mis facultades, y si he de
estar incómodo conmigo mismo, cómo podré
decir entonces: vivo gustosamente? Acaso
Dios me concede esto como un don especial:
pues no solo voy á dejar la vida en el mo-
mento más favorable por mi edad, sino
de la manera menos penosa; pues si hoy me
condenan, me será permitido indudablemente
escoger la especie de muerte que estimen más
sencilla los que entienden de esto: muerte que
dé lo menos que hacer á mis amigos, y que
llene cumplidamente los deseos del que ha de
sufrirla; pues así se ya uno extinguiendo sin

 


# 151.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


 

DE SÓCRATES 151

 

ofrecer nada repugnante ni molesto á los ojos
de los que le rodean, teniendo el cuerpo sano
y el alma dispuesta á la complacencia. ¿Cómo
Por precisión no ha de ser esta muerte apete-
cible?

Con razón los dioses, añadió, se han opues-
to á la preparación de mi Defensa, mientras
que á todos nosotros nos pareceria que debian
buscarse los medios de escapar á todo trance.
¿Y qué aconteceria en el caso de conseguirlo?:
que en lugar de acabar ahora con la vida,
tendría que resolverme 4 morir atormentado
por los padecimientos ó por la vejez, sobre la
cual recaen todas las molestias y sinsabores (1).
¡Por Júpiter! Hermógenes, que no pensaré
más en esto. Y si por hacer ver en el tribunal
los favores que debo á los dioses y á los hom-
bres, si por manifestar libremente el concepto
que tengo de mi mismo me indispusiera con
mis jueces... preferiré morir antes que men-
digar servilmente que se me otorgue la pro-
longación de una vida cien veces peor que la
muerte.

(1) Horacio ha dicho tambien:
Multa senem circunventunt incommoda. Árs., poet.
v. 169.


# 152.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


152 LA APOLOGÍA

 

Despues de esta resolución fué cuando, se-
gún Hermógenes, sus enemigos le acusaron
de no reconocer los dioses que veneraba la
Patria, de haber introducido nuevas divinida-
des y de corromper á la juventud.

TI

Sócrates responde á las acusaciones de sus enemigos

Compareció ante los jueces, y dijo:

¡Atenienses! Lo que más me maravilla en
este asunto es la conducta de Mélito (1). ¿Cóz
mo ha osado asegurar que desprecio las dei-
dades de la Répública, cuando todo el mundo
me ha visto, y él mismo si lo ha querido,
tomar parte en las comunes festividades y sa-
crificar en altares públicos? ¿Es, pues, por
ventura, introducir númenes extraños el ha-
ber yo dicho que la voz de un Dios (2) resuena

(1) Platon. Los otros fueron Anito y Licón.
Apología, MI y XI.
(2) Daimonion. Veáse la nota de la pájina 151.

 

 

 


# 153.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


 

DE SÓCRATES 153

 

en mi oído enseñándome cómo debo obrar?
¿Pues los que consultan los cantos de las aves
ó los pronósticos de los mismos hombres, no
se dejan influir tambien por sonidos articula-
dos? ¿Quién puede negar que el trueno sea
una v02 y el más grande de todos los presagios?
¿Pues la Pitonisa colocada sobre la tripode, no
se vale tambien de la voz para pronunciar los
oráculos de su Dios? En una palabra, que
Dios conoce y revela á quien le place el secreto
de lo porvenir: he ahi todo lo que yo digo,
que es lo mismo que dicen y piensan los de-
más. Pues bien, los demás llaman á todo eso
augurios, pronósticos, presagios, profecías; yo
le llamo Génio (Daimonio); y creo que, llamán -
dolo asi uso un lenguaje más verdadero y más
piadoso qne los que atribuyen á las aves el
poder de los dioses. Y la prueba de que no
miento contra la divinidad es, que cuantas
veces he manifestado 4 mis numerosos ami-
gos los consejos de Dios, jamas les he parecido
engañado (1).

(1) Si consideramos la atención religiosa con
que Sócrates seguía la voz de Dios en el espíritu,
debemos inferir que Sócrates miraba el conoci-
miento de la Razón divina que rige el mundo,

además del de la Naturaleza que nos rodea, como
el fundamento del recto conocimiento propio.

 


# 154.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


 

154 LA APOLOGÍA

 

Alborotáronse los jueces al oir esta arenga:
unos porque no daban crédito 4 lo que habian
oido, otros aguijoneados por la envidia de que
aquel hombre hubiera conseguido mayores
distinciones que ellos por parte de los dioses.

Sócrates tomó de nuevo la palabra, y les
dijo:

Ea, pues, escuchad más todavía, á fin de
que los que lo desean tengan un motivo más
para no creer en los fayores que me concede
el cielo. Un día ante una reunión inmensa in-
terrogó Chercfón (1) sobre mi al oráculo de
Delfos: Vo existe un hombre, respondió Apolo,
más independiente, más justo, ni más sabio que
Sócrales (2).

Como era de esperar, levantóse aun más el
clamor de los jueces cuando escucharon esto,

Reinaba en tiemqo de Sócrates la incredulidad
6 la duda sobre los dioses. Para combatirla obser-
vaba que lo mejor en nosotros no lo vemos sensi-
blemente, sino que lo conocemos por sus efectos,
como nuestra alma y supremamente Dios, cuyos
efectos sentimos en nuestro corazón, cuando no
pretendemos ver su figura con los sentidos. (Sanz
del Rio. Revista universitaria. 1854, tomo 1.)

(1) Cherefon, ateniense, hermano de Cherecra-
tes y uno de los más honrados discípulos de Só-
crates, Jenof. Mem. 1, 2; IL, 3.

(2) Platon. Apolog., Y y siguientes.


# 155.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


 

«a

DE SÓCRATES 155

 

El sabio ateniense nuevamente les arguyó,
diciéndolos: ¡Hijos del Ática! pues mayores
alabanzas que las tributadas á mi, profirió el
oráculo en honor de Licurgo, el legislador de
los espartanos. Al verle entrar en el templo
cuentan que exclamó: Vo sé si te llame Dios ú
homvbre. A mi, sin haberme comparado á un
dios, sólo mc ha hecho superior á los demás
hombres.

Sin embargo, yo no quiero que ciegamente
deis crédito ú las palabras del oráculo; pero
ruego que las examineis una por una. ¿Cono-
ceis un hombre menos esclavo que yo de los
apetitos del cuerpo? ¿un hombre más indepen-
diente que yo, que de nadie admito dádivas ni
recompensas? ¿Y 4 quién podreis vosotros
considerar como el más justo, sino al hombre
moderado que se acomoda con lo que tiene,
sin tener nunca necesidad de lo de los demás?
¿Y en fin, cuál de vosotros puede negarme el
último dictado del oráculo (1), si desde el mo-
mento que comencé á comprender la lengua

(1) El más Sábio.—Siendo la ciencia humana
muy imperfecta respecto á la de los dioses, Sócra-
tes, que conocía esta imperfección, se acercaba
más á la sabiduría, (Platon, Euthyphron, IL)

 


# 156.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


156 LA APOLOGÍA

 

humana no he cesado de investigar y he
aprendido cuanto bueno he podido?
¿Y la prueba de que mis trabajos no son
estériles, no la veis patente en la predilección
. con que buscan mi sociedad gran número de
ciudadanos, y aun de extranjeros, apasionados
de la virtud? ¿Por qué tantas gentes desean
obsequiarme con regalos, cuando saben que
yo no tengo riquezas con que remunerarles?
Y en cuanto á mí, mientras que nadie puede
decir que le he exigido un servicio, ¿cómo
confiesan todos que me deben agradecimien-
to? ¿Por qué razón, durante el sitio de Atenas;
(1) mientras mis compatriotas se lamentaban
todos de su miseria, yo no vivia ni más ni
menos angustiado que en los días más prós-
peros de la República? En fin, los más de los
hombres tienen que comprar á earo precio los
objetos de sus delicias en el mercado público;

(1) Después de la derrota de la armada ate-
niense por los espartanos en Egospotamos, Lisan-
dro cercó por mar y tierra á Atenas, desgarrada:
por partidos interiores y afligida además por un
hambre cruel, obligándola á rendirse á discreción.
Fueron sus muros y naves destruídas, abolida su
Constitución democrática y entregados al pérfido
gobierno de los Treinta tiranos.


# 157.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓCRATES 137

 

yo, sin costo ninguno, los encuentro infinita-
mente más dulces cn el fondo de mi alma.
Pues si todo cuanto hc alegado en mi defensa
es cierto, y nadie puede convencerme de que
falto á la verdad, ¿cómo, haciéndome justicia,

no he de ser ensalzado por los dioses y por:

los hombres?

Tal es mi conducta. Y sin embargo, Mélito,
tú me acusas de pervertir á la juventud (1).
Pero todos sabemos en qué consisten tales co-
rrupciones: dime si conoces á uno solo de esos
jóvenes que con mis lecciones se haya perver-
tido; que siendo religioso se haya hecho un
impío, que de moderado se haya tornado vio-
lento, de reservado en pródigo, de sóbrio cn

 

(1) Tal acusación era fácilmente escuchada en
aquellos días en que las desgracias de Atenas se
culpaban á los novadores en costumbres y leyes..
Estas se restablecieron por un partido enemigo
de Alcibiades y Critias, discípulos de Sócrates, á
quien el vulgo confundía fácilmente con los sofis-

tas (Sanz del Río: ibid). —Opinamos como Súcher y-

Freret que la acusación de Sócrates, aunque apa-
rentemente engendrada por celos religiosos, fué
una verdadera venganza política, al contrario de-
lo que hizo con Jesús la hipocresia farisáica, que
le acusó ante Pilatos de un crimen de Estado (Rey
de los judíos.) Durante el gobierno oligárquico ha=
bía sido Sócrates senador, porque creía que los.


# 158.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


158 LA APOLOGÍA

 

amante de la crápula, de trabajador en pere-
zoso, uno solo que se haya entregado á pasio-
nes vergonzosas.—¡SÍ, por Júpiter! Conozco 4
algunos á quienes has seducido hasta el pun-
to de que siguen con más confianza tus conse-
jos que los de sus padres.—Lo conficso, dijo
Sócrates; pero en lo relativo á la educación
moral: que, como ellos saben, es el asíduo ob-
jeto de mis desvelos. También en lo que con-
viene á la salud seguimos mejor los consejos
de los médicos que los de nuestros padres; y
vosotros todos, atenienses, mirais en las asam-
bleas á los que hablan en ellas con superior
ilustración, con más predilección que á los que
se hallan unidos á vosotros por los vinculos
de la sangre; asi como en las elecciones de ge-

cargos públicos debían servirse en bien de la pa-
tria, cuando ésta se halle en poder del extranjero,
para evitar mayores males á los conciudadanos.
El proceso de Sócrates tiene todos los caractéres
de un golpe de partido, de un juicio revoluciona-
rio, y el fallo fué del todo inmerecido, porque la
conducta de aquel grande hombre estuvo inspira-
da siempre por el sentimiento más puro de justi-
cia. (Véase á Schoell: Litter. grecque. IL, 32 y
guientes. —Cantú: Biogr. t. X de la Hist, uni:
Sócrates.— Weber.—£. del Río: Hist. univ. t. I.
Laurent: Etudes sur Y histoire de 1 lumanité:
Gréce. t. IT.)

    


# 159.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓFOCLES 159

 

nerales preferis los varones más hábiles en el
arte de la guerra, no solo á vuestros padres y
á vuestros hermanos, sino ¡por Júpiter! aun á
vosotros mismos.—Ese es el uso, y así convie-
ne á la patria; replicó Mélito.—Pues entonces,
dijo Sócrates, ¿no te parece digno de admira-
ción, siendo en todos los asuntos los más há-
biles considerados, no sólo como iguales, sino
como superiores á los demás, que yo, por ser
tenido en la opinión de algunos como el me-
jor en lo que es el mayor bien de los hom-
bres, la educación del espiritu, me haya de
ver por tu causa condenado á muerte (1).

 

(1) Los jueces, en número de 556, se dividie-
ron en dos opiniones. Sócrates fué condenado por
mayoría de tres votos, por el partido de los faná-
ticos. Pero Sócrates se chanceaba con la vida y
?on la muerte, y en lugar de pedir con lágrimas la
absolución, según costumbre, les dijo con aquella
amarga ironía que constituía la fuerza de sus dis-
cursos: «¡Atenienses! por haber consagrado mi vida
entera al servicio y á la moralidad de mi Patria, me
condeno yo mismo á ser alimentado durante el resto
de má vida en el Pritaneo ú expensas de la Repúbli-
ca.» Los jueces que se vieron de tal modo provo-
cados, dictaron la sentencia de muerte por una
gran mayoría. (Véanse las obras citadas y Zamar-
tine, Iistoria de la humanidad por sus grandes hom-
dres.—Sóerates.)—Nada da tanta altivez como la
persecución de los malvados y recita sus propias
alabanzas como Epaminondas y Publio Scipión.


# 160.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


160 La APOLOGÍA

 

II

Conducta de Sócrates después de la sentencia

Algunos más razonamientos se añadieron
por el filósofo y por los amigos que hablaron
en su defensa (1). Mas no ha sido mi intento
referir los pormenores de este célebre proceso.
Bástame haber demostrado que Sócrates creía
de gran importancia el no mostrarse irreye-
rente con los dioses(2) ni injusto con los hom-
bres.

(1) No se sabe á ciencia cierta quiénes serían
los discípulos que hablaron en su defensa. Dió-
genes Laercio cuenta con referencia á Justino de
Tiberiades, y con relación á la causa de Sócrates,
que un día Platón se subió á la tribuna, y dijo:
«¡Atenienses! yo soy el más joven de los que han subi-
do á csta tribuna...;» pero que los jueces cxclamaron:
«Di más bien descendido».—Que era como decirle:
Desciende. (Talbot: Ocuvres de Xenoph.: 1, 201,
nota 2.)

(2) ¿Me oyes negar que haya dioses, ni ense-
ñar esto á mis discípulos? No creo que sean dio-
ses ni el Sol ni la Luna... (Platón, Apología.)


# 161.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓCRATES 161

 

Lo de conservar la vida creia que no debía
pedirse con humillaciones; antes bien, estaba
convencido de que era la ocasión oportuna de
morir: y que era este su convicción, clara-
mente se vió después de pronunciada la sen-
tencia. Se le invitó primero á que conmutase
la pena capital por una multa, (1) y ni acce-
dió á ello, ni permitió á sus amigos que la en-
tregaran, pues decía que condenándose á una
pena pecuniaria tenía que confesarse culpa-

Aunque sus pensamientos se elevasen más allá
de los miserables símbolos que entonces adoraba
la Grecia, respetó el culto legal de su patria, y aun
seguía todos los ritos de la religión popular. Pen-
saba que la adoración de la Divinidad era una co-
sa tan santa en sí misma, que no había necesidad
de contristarla aun cuando se equivocase de Dios.
(Lamart., obra citada.)

No desenvolvió Sócrates una ciencia de Dios.
Le bastó combatir las representaciones antropo-
páticas de los dioses, reconocer la omnisciencia,
omnipresencia y bondad de Dios en el gobierno
del mundo, y sobre todo, la unidad de Dios sin
dualismo ni limitación sensible ni panteismo, se-
gún conoce esta unidad el espíritu religioso. (Sanz
del Rio, Revista citada.)

(1) La ley de Atenas autorizaba al condenado
á rescatar su vida por un destierro ó por una mul-
ta, la cual tenía que imponerse él mismo, recono-
ciéndose culpable. Fué condenado 4 beber la ci-
cuta, brebaje empozoñado que daba la muerte en
forma de sueño.

 


# 162.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


162 LA APOLOGÍA

 

ble. (1) Quisieron luego sus amigos proporcio.
narle una huida; (2) mas la rehusó tambien,
y aun les preguntó, con cierto humor, si ellos
tenian noticias de que hubiese fuera del Áti-
ca algún lugar inaccesible á la muerte.

En fin, luego que la sentencia fué pronun-
ciada, cuentan que se expresó asl:

¡Ciudadanos! los sobornadores que han in-
ducido al perjurio á los testigos que han de-
puesto en contra mía, y los que se han pres-
tado al soborno, deben imprescindiblemente
reconocerse culpables de una gran impiedad,
de una tremenda injusticia. ¿Y sería decoroso
que yo mostrara ménos ánimo ahora que an-
tes de haber sido condenado, yo que no estoy
convicto de haber ejecutado nada de cuanto
se me ha acusado? Se me ha visto á mí, de-
sertor del culto de Júpiter y de Juno, y de los

(1) Cicerón. (De Orat., L, 56.)

(2) Este es el asunto del Critón, de Platón. En
efecto; su discipulo y amigo Critón le ofreció me-
dios de huir, Treinta días estuvo en la prisión
(durante las fiestas de la Teoría en que no debía
ser ejecutado ningún reo); los pasó con sus amigos
conversando sobre la inmortalidad del alma. La úl-
tima de aquellas conversaciones ha sido religiosa-
mente conservada por el divino Platón, en uno de
sus mas preciosos diálogos, el Phedón.


# 163.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓCRATES 163

 

dioses y diosas, sacrificar á nuevas divinida-
des? En mis juramentos, en mis discursos, me
veis invocar otros dioses que los vuestros? Y
por lo que hace á la juventud, ¿cómo yo he
de pervertirla, cuando la acostumbro á la pa-
ciencia y á la frugalidad? Ninguno de esos cri-
menes contra los que la ley pronuncia la
muerte: el sacrilegio, la perforación de muros,
la venta de hombres libres, la entrega de la
patria, (1) ninguno de esos delitos me ha sido
imputado por mis contrarios. Por lo que me
parece muy digno de extrañeza que vosotros
hayais podido encontrar en mi causa acción
alguna que merezca la muerte. Mas yo no me
creo por eso menos digno de estimación, pues
muero inocente. No es el oprobio para mi, si-
no para los que me condenan. Por otro lado,
me sirve de consuelo cl destino de Palamedes,

 

(1) El sacrilegio, la perforación de muros, la
venta de hombres... Sobre el primer delito, véase
á Platón, ley 8; la toichorychia ó perforación de
muros podríamos en nuestras clasificaciones jurí-
dicas comprenderla en robo con fractura; la an-
drapódisis, llamada por los romanos PLAGIUM, quod
Lex Flavia pLAGIS damnasset, era el delito de com-
prar, vender ó tener por esclayo al hombre libre;
del que persuade al esclavo ageno á que huya de
la casa de su señor. Sobre este delito, véase á Ul-
piano en el Digesto.


# 164.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


164 LA APOLOGÍA

 

muerto de una manera semejante á la mia (1).

Y en verdad, ¿hoy mismo no inspira cantos
mas hermosos este héroe que el propio Ulises
que le hizo perecer injustamente? Estoy segu-
xo que el tiempo pasado y los siglos venide-
ros atestiguarán que no he hecho mal á na-
die, que á nadie he pervertido, sino que he
sido benéfico con mis discipulos, enseñán-
doles de buen grado lo bueno que he podido.

Después de haber hablado así, se salió de
la manera que correspondía á sus palabras: la
mirada radiante, el exterior y la marcha ma-
jestuosa (2). Como advirtió que los que le
acompañaban iban llorando, les dijo: ¿y por
qué es eso de llorar ahora? ¿Pues no sabíais,
mucho tiempo ha, que la naturaleza desde
que vine á la vida tenía decretada mi muer-
te? (3) ¡Y si se tratase de que, rodeado de go-
ces tuviera que morir prematuramente, cierta-

(1) Palamedes, hijo de Nauplio, rey de Eubea,
pereció víctima de la envidia que excitó en Ulises
su sabiduría, (Jenof., Mem. 1V., 2. Platon, Apo-
log. XXI.)

(2) Actitud en que representa Horacio á Ré-
gulo regresando voluntariamente al destierro, en
la oda V del libro III, y. 41 y siguientes.

(3) A uno que decía á Sócrates: «Los atenien-
ses te lan condenado á muerte.» —«Y la naturale-
za á ellos,» le contestó. Montagne: Essais. L, 19.


# 165.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓCRATES 165

 

mente que debía ser un motivo de aflicción
para mi y para mis amigos; pero si voy á de-
jar la vida cuando ya sólo sufrimientos debo
esperar en Cllal... creo, pues, que al verme
á mi contento, debéis participar de mi ale-
gría todos vosotros (1). Pues yo me sublevo
contra esa sentencia, dijo Apolodoro, hombre
sencillo, que le era muy adicto y que estaba
allí presente, porque veo que mueres injusta-
mente.—Queridísimo Apolodoro, contestó Só-
erates (2), pasándole la mano cariñosamente
por la cabeza, pues ¿por ventura querriais me-
jor verme morir con justicia que con inocen-
cia? Y al mismo tiempo dejó ver su afable
sonrisa (3).

Cuentan tambien que al verá Anito que pa-
saba, dijo: ese hombre va tan enorgullecido,
como si hubiera realizado una acción grande
y bella con haber votado mi muerte... ¿y por

 

(1) Véase el discurso de Germánico á sus ami-
gos cuando iba á morir.—Tácito. Annal. 1, 71.

(2) Sobre el cariño que le profesaba este Apo-
lodoro, véase á Platon en el Phedro, párrafos 2y 66,
y á Plutarco en la Vida de Caton de Utica, párra-
fo 10.

(3) Diógenes Laercio en la vida de Sócrates,
refiere que fué á su mujer Xanthippa, y no 4 Apo-
lodoro, á quien el filósofo dirigió estas o

2


# 166.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


166 LA APOLOGÍA

 

qué? Porque le hiec notar que no estaba bien
que él, honrado por la ciudad eon los más ele-
vados cargos, rebajara á su hijo hasta el oficio
de eurtidor... ¡El insensato! ¡No eonoee que en-
tre él y yo el triunfo será siempre de aquel
que en todo tiempo haya ejecutado las cosas
_más útiles y bellas!... Pero Homero concede á.
algunos de los que están para morir el don de
penetrar en lo lo venidero (1), y 0s voy á pro-
nuneiar un vaticinio; he tratado un poco de
tiempo al hijo.de Anito, y no me pareee un
espíritu desprovisto de energía: pues os anun-
cio que no ha de permanecer en el oficio ser-
vil á que el padre le ha consagrado; falto de
un honrado guía que le eonduzea, sueumbirá
á una pasión vergonzosa; y ya en adelante
continuará progresando en el camino de la
depravación.
Los hechos correspondieron á la profecía: el
mancebo se entregó al vicio del vino, y ébrio
á todas horas, coneluyó por hacerse un hom-

(1) Alusión á dos pasajes de La liada: el uno
y. 856 del canto XVI, cuando Patroclo moribundo
anuncia á Héctor que él 4 suwvez ha de morir á los
golpes de Aquiles; y el otro, canto XXII, v. 358,
cuando Héctor anuncia en iguales circunstancias á.
Aquiles que morirá herido pur Páris.


# 167.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE SÓCRATES 167

 

bre inútil para su patria, para sus amigos y
para sí mismo. El padre, por la educación in-
fame que había dado al hijo, y por su torpe
ignorancia, ha logrado verse deshonrado aun
hasta hoy, después de muerto.

En cuanto á Sócrates, el haberse engrande-
cido ante gus jucces, excitó contra él la envi-
dia y los decidió más resucltamente 4 conde-
nalde (1). Por lo demás, creo tambien que su
muerte fué un beneficio que le concedieron
los dioses, puesto que:dejó lo más triste de la
vida y alcanzó la más dulce de las muertes.
¡Y qué alma tan grandiosa! Convencido como
estaba de que la muerte era para él más ven-
tajosa que una larga vida, del mismo modo
que jamás sc habia manifestado contrario á
recibir lo bueno, tampoco se mostró débil ante
la muerte; al contrario, le salió al encuentro y
murió con júbilo (2).

Por mi parte, cuando considero la sabiduría
é inmensa grandeza de aquel hombre, no pue-
do menos de recordarle, y con mi recuerdo

 

(1) Véase lo que anteriormente dejamos anota-
do sobre la sentencia.

(2) Sobre los últimos momentos del filósofo,
véase otra de nuestras notas anteriores.


# 168.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


168 LA APOLOGÍA

tributarle mis alabanzas: y si alguien que sea
amante de la virtud, se ha encontrado con un
hombre más útil que el sabio de Atenas, des-
de luego declaro que ese es el más afortunado
de los mortales.

FIN DE LA APOLOGÍA DE SÓCRATES


# 169.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


LAS PORTISAS DE LESDOS


# 170.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


 


# 171.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


 

LAS POETISAS DE LESBOS

Frente á las pintorescas costas del Asia
menor; acariciada por las cristalinas aguas
«lel mar Egéo, y engalanada espléndidamente
por la naturaleza, se hallala isla de Lésbos (1).
En esa isla eneantadora, un divino coro
de ninfas, exeitadas por la fúlgida luz de un
cielo purisimo al mágico eompás de las azu-

 

(1) Esta isla fué poblada por «los colios,»» que
fendaron en ella la «IHexápolis», consistente en
las seis ciudades de Mytilene, Methymne, Ereso,
Pyrra, Antissa y Arisbe. De esta especie de con-
jederación, la principal ciudad fué Mytilene. Sa-
lieron de Lésbos grandes genios: Terpandro, Al
ceo, Sato, Arión, el sabio Pittacos, el historiador
Helánico y el filósofo Teofrasto. En la historia
griega se hizo célebre, en los primeros tiempos,
por haber sido la cuna de la poesía lírica eólia.


# 172.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


172 LAS POETISAS

 

les ondas, y embriagadas con las embalsama-
das auras de mágicos pensiles, entonaron en
siglos remotísimos los himnos sacros más me-
lodiosos y patéticos, los cantos de amor más
apasionados y tiernos y encendidos. ¡Celestia-
les sacerdotistas de la religión y del amor,
cuya majestuosa hermosura reprodujo en
mármoles y bronces el buril de los grandes
artistas, cuyas vidas se relatan en leyendas
interesantes y poéticas; cuya rara inteligencia
y sublime, prodigioso númen, han celebrado
con singular entusiasmo las almas elevadas y
generosas de todos los tiempos y de todas las
naciones!

Il

La isla hermosa de Lésbos venia siendo
desde muy antiguo pátria adorada de las mu-
sas. Las tradiciones populares se complacian
en referir que la lira y la cabeza del divino
cantor Orfco habían sido arrojadas por las
Fúrias á las aguas caudalosas del Hébro, y
que, arrastradas al mar por la corriente, ha-
bian llegado hasta las costas privilegiadas de
la isla yenturosa. Con esta bella fábula esta-


# 173.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE LÉSBOS 173

 

.
ba sin duda relacionado el piadoso culto que
se rendia en el templo de Antissa: en él vene-
raban los lebenses un sepulcro que deelan
guardaba las preciosas reliquias del sublime
eantor de Tracia, y á aquél culto religioso
atribuían cllos las singulares facultades de
que estaban dotados sus famosos músicos y
poctas, y los ineomparables atractivos de los
ruiseñores, que anidaban en sus alegres her-
mosísimas florestas. En la risueña Lésbos, y
en la misma eiudad de Antissa, vió su prime-
ra luz el singular Terpandro, el inventor ce-
lebrado de la forminge, melodiosa lira*de siete
cuerdas, el fundador del sistema musical de
los griegos, el padre de aquella dulee y paté-
tiea poesía líriea, que por muchos años debió
resonar en torno del venerado monumento,
que guardaba los restos del divino Orfeo. El
fuego sacro de la poesía se conservó cuidado-
samente por espacio de un siglo en la escue-
la musical del memorable maestro, hasta que
en el siglo VII, antes de nuestra Era, comenzó
á brillar eon todo su radiante esplendor el gé-
nio de los hijos de Lésbos: edad dorada de la
poesía y del arte eólico, en laqueeonquistaron
también imperecedera gloria las bellísimas
hijas de la Grecia antigua.


# 174.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


174 LAS POETISAS

 

11

Pertenecientes tal vez á la escuela órfica de
la Antissa y ambos hijos quizá de la hermosa
ciudad de Mytilene lucieron en esta época dos
fúlgidos astros de la poesía: el fogoso poeta
patriótico Alceo, vehemente enemigo de los
tiranos de su pátria, y la inspirada Safo, la
musa incomparable sobre cuyo espiritu excel-
so derramó el divino Apolo doncs tan ricos,
tan espléndidos y tan imperecederos como no
los ha vuelto á conceder tal yez á ninguna
mujer en el mundo.

La historia de esta mujer admirable de la
antigiiedad, ha llegado á nosotros adulterada
por las más opuestas fábulas é interesadas le-
yendas. Para explicar, pues, el verdadero gé-
nio, carácter y rango de la celcbrada poetisa,
es preciso apuntar previamente algunas con-
sideraciones acerca de la distinta condición
que tenian las mujeres en las varias regiones
de la clásica Grecia.


# 175.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE LESBOS 175

 

IV

Las mujeres de raza jóniea, en particular
las atenienses, vivían confinadas, como las
mujeres orientales, en la apartada gyneconitis,
exeluídas de toda intervención enlas cosas del
entendimiento, limitadas al estrecho cireulo
de las ocupaciones domésticas, habiendo «per-
dido por completo aquella encantadora inge-
nuidad, aquella libertad amable que nos hace
tan interesantes y simpáticas á las Helenas, á
las Andrómacas y Náusicas de los poemas *
homóéricos. La casa y la familia eran el úni-
co teatro de las mujeres de Atenas. La posi-
ción inferior limitada que en la Jonia asiática
ocupaba el sexo débil por circunstancias par-
ticulares á la historia de esta raza, había lle-
gado á ser la situación ordinaria de las bellas
mujeres atenienses. Vivir en la oscuridad de
la vida privada: esta era su misión única. La
mejor de las mujercs, decía Pericles, es aque-
la de la que no nos oeupamos ni para bien
ni para mal. Las que salían de esta triste os-
curidad, las que adquirían alguna celebridad


# 176.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


176 LAS POETISAS

 

por su hermosura ó por su génio, las Aspasias
afamadas por su talento, eran miradas como
mujeres de mal vivir, si lisonjeadas tal yez,
en el fondo menospreciadas como impúdicas
hetáiras. Las mujeres cólicas y dóricas, por cl
contrario, gozaban de más generosa libertad
en sus costumbres. Las mujeres de Lésbos es-
pecialmente conservaron las antiguas ingé-
nuas costumbres de la Grecia, tales como se
nos pintan en la Mitología y en la epopeya.
Concediendo á sus mujeres los habitantes cul-
tos de aquella isla afortunada una parte acti-
va en la vida social del hogar y en los regoci-
jos públicos, les ofrecían por tan digna ma-
nera, ocasión de desplegar una individualidad
original y un carácter moral, aprovechando
aquellas mujeres ingeniosas los beneficios de
la civilización, como los gozaban del propio
modo las distinguidas matronas dóricas del
Peloponeso y las hermosas mujeres de la Gran
Grecia. La vida y la educación del bello sexo
en Lésbos no se realizaba como en Aténas en
la sola interioridad del hogar: en aquel bello
centro de amable cultura aislado en las aguas
del Archipiélago, mujeres aristocráticas de
notable saber se rodeaban de un circulo en-
cantador de jóvenes educandas, á la manera


# 177.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE LESBOS 177

 

que en Atenas un selecto plantel de jóvenes
discípulos rodeaba al eminente filósofo que
los inieiaba en los profundos seerctos de su
«doctrina. Uno de estos centros de bella edu-
cación intelectual fué la casa de la renombra-
da Musa de Lésbos: y no debió ser la divina
Safo la única ilustre lesbiana que se distin-
guiera en dar á sus jóvenes compatriotas la
educación musical y poótica, la cultura ele-
vada del espíritu, y la dulce afabilidad de las
maneras, que cran el objeto inmediato de
aquellas tiernas asociaciones de jóvenes deli-
cadas, libremente sometidas á la dirección in-
telectual y artística de matronas severas y
respetables; además del celebrado nombre de
la egrógia Sato, la historia nos ha conservado
los de otras mujeres afamadas de distintos
paises de Grecia, que se consagraron á aquel
noble ejereicio de amigas institutrices ó ma-
thetrias. Ella misma nos cita los nombres
de Gorgo y Andrómeda sus rivales; y otros
escritores nos han trasmitido los nombres
de la milesia Anactoria, de Gongyla de Co-
lofón, de Eunice de Salamina, de Grynna,
de Atthis y de Mnasídica.

Vemos, pues, cuán opuesto era el papel que
desempeñaban las famosas mathetrias, y en ge-


# 178.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


178 LAS POETISAS

 

neral las educandas compatriotas de Safo,
del que representaban las impúdicas y cle-
gantes hetáiras de Atenas. Las mujercs ins-
truidas ya hemos consignado que gozaban cn
la sociedad ateniense de una reputación nada
envidiable: y esta es la clave sin duda de la
triste adulteración que sufrió la historia le-
gendaria de la sin par poctisa de Mytilenc en
la pluma de los escritores cómicos atenienses,
que nos pintan como meretriz liviana á la.
virgen prúdica de dulce sonrisa, cual la lama su

apasionado compatriota y contemporánco el
gran lírico Alceo.

La poetisa Safo fué, no obstante, el objeto
de la general admiración de la sabia Grecia.
El busto de la décima musa, así se apellidaba
en sus tiempos, aparece grabado en las mone:
das antiguas de su patri: señal certisima”de
la alta celebridad que conquistó esta mujer
inspirada, llamada también por los antiguos
griegos astro de Lésdos y faro de la poesía.. Que
sea Lésbos su patria ningún escritor antiguo


# 179.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE LÉSBOS 179

 

ni moderno lo ha puesto en duda; empero es
más difícil decidir si fué natural de Eresos ó
de Mytilene: tal vez, opina el sabio Miller,
sería acertado recurrir á un prudente término
medio, y suponer que de la más pequeña de
estas dos ciudades vino la noble poetisa á es-
tablecerse en Mytilene, en el momento de
llegar á su apogeo su talento soberano y mag-
nífico. La vida de la inmortal Sato evincide
con la de su eompatriota y amigo el gran
poeta Alceo, si bien fué más jóven y le sobre-
vivió hasta la olimpiada 58 (568 años antes
de Jesueristo). Dignas de atenta meditación
son las relaciones de esta mujer eselarecida
con el eminente pocta político de su patria,
pues en ellas se refleja, en nuestro sentir, cla-
ramente la condición y el carácter de la noble
hija de Lésbos. Se hallaba empeñada en
aquella sazón, en sa patria, una lucha, gene-
ral entonees en el mundo griego, entre la no-
bleza y las clases populares que debía susti-
tuir á la antigua tirania de los cupatridas, el
predominio tiránico de la demagogia, para
llegar al fin despues de sangrientas turbulen-
cias á la constitución definitiva de una justa
y pacífica demoeracia. Entre las escasas no-
ticias auténticas que han llegado hasta nos-


# 180.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


180 LAS POETISAS

 

otros acerca del insigne poeta Alceo, está fuera
de toda duda la pasión ardiente que sintió
por la célebre poetisa de su patria y la parti-
cipación aetiva que tuvo en los sucesos políti-
cos de su tiempo en favor de la aristocracia,
habiéndole valido el destierro la conspiración
vencida de la nobleza eontra el rigido tirano
Pittacos que habia logrado sojuzgarla. Ahora
bien, en cuanto á la vehemente pasión de Al-
ceo por su sin par amiga Safo, encontramos
de ella preciosos vestigios en los cantos del
ilustre poeta y en los hermosos fragmentos de
la musa lesbiana. Por otro lado sabemos de
una manera evidente que hácia la olimpiada
46 (596 años antes de Jesucristo) se vió tam-
bién la hermosa poetisa expulsada de su pa-
tria y obligada á cmbarcarse para Sicilia.
Desde este punto nada puede asegurarse, con
datos auténticos, acerea de la suerte de la
ilustre eseritora. ¿Pero será inverosimil atri-
buir su destierro, eomo opinan algunos críti-
cos eminentes, á las miras politicas que mo-
tivaron el de Aleco y el de todos los que ha-
bían defendido la bandera abatida de los eu-
patridas? Su eonocida intimidad con el poeta,
el alto estilo y superior lenguaje de la noble
poetisa y la delicadeza amable y exquisita de


# 181.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE LESBOS 181

 

sus sentimientos, hácennos conjeturar la su-
perioridad de su rango y la identidad proba-
ble de sus pensamientos eon los de aquellos
egregios señores, conjurados en vano contra
el tirano de su pais. La egregia Sato fué, pues,
una matrona excelsa y respetable. Es una
impostura indigna haber hecho de la elevada
matrona, de la respetable malhetria, de la ee-
lestial poetisa, una seductora heldira presa de
la voluptuosidad y de erotismo impuro. En
los preciosos restos desus maravillas poéticas,
encontramos nobles arranques de su alma,
que la defienden de esta difamacióninjusta.—
Su enardecido amante Aleeo la significa en
una de sus enamoradas odas «que de buen gra-
do la declararía sus deseos... si el rubor no le con-
tuviera...» —«Si tus descos se encaminasen, ol Ad
ceo, ú lo que es elernamente noble y bello, le con-
testa la poctisa, y si tu lengua no tuviera de-
secos de expresar una impureza, no se retralaría cl
rubor en lu mirada...: entonces expresarías con l-
dertad lo que anhelas.» —¡n otro pasaje cen-
sura ásperamente á su hermano Cháraxos el
haber eomprado por una erecida suma, en
Náukratis, á la famosa cortesana Rhodopis ó
Doricha y el haberla coneedido la libertad en
pago de sus lúbricas earicias. no. podria
3

 


# 182.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


182 LAS POETISAS

 

concebirse esta rigidez de la inmortal Musa de
Lésbos si ella á su vez hubiera sido una im-
púdica hetáira sin honor? La conciencia in-
maculada de la grave matrona, nacida libre y
educada en la modestia, se alza airada contra
los escándalos del hermano libertino, como
antes la vimos contestar severa á4 las atrevi-
das insinuaciones del amante. Por fortuna,
para defender la limpia gloria y el nombre
esclarecido de la memorable poetisa, y como
releyante testimonio de haber sido confundi-
da, torpe ó maliciosamente, esta mujer ilus-
tre de la Grecia con otra cortesana famosa
del mismo nombre, han llegado hasta nos-
otros los retratos de las dos Safos nacidas en
Lésbos (1).

Nada hay efectivamente en la vida de la cé-
lebre lesbiana que no la haga dignamente me-
recedora de la entusiasta apoteósis que de su
genio sublime se ha venido haciendo al tra-
vés de los siglos. Ya hemos indicado cómo
pudo formarse en la antigúedad la falsa opi-
nión que acerca de esta mujer celebrada se
encuentra en algunos escritores griegos; ya.
hemos advertido préviamente que para el

(1) Visconti, Zconographic grecque, 1, 30


# 183.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE LFSBOS 183

 

pueblo ateniense una mujer que osaba dispu-
tar á los hombres el laurel concedido á los
privilegiados de las musas, que revelaba al
público sus intimos sentimientos con cesa tor-
nura y esa libre ingenuidad de las mujeres
eólicas... una mujer tal, era para los atenien-
ses una desvergonzada sin costumbres, y
como tal la ofrecieron sus escritores cómicos
en la escena (1). Y ¿eómo hemos de maravi-
llarnos de esta grave injusticia de la sociedad
antigua, si después de numerosos sislos, y de
haber proclamado la religión y el derccho la
dignidad augusta de la compañera del hom-
bre, si dospués de haber sido obsequiada en
los ponderados tiempos caballereseos eon un
culto exageradamente idolátrico y proclamada
reina en las lides del amor y de la poesía, to-
davía cn nuestras educadas sociedados, las
mujeres superiores en euya frente arde con
ealor la diyina llama del genio, si quieren ge-
guir el rumbo que les traza la estrella polar

 

 

(1) Véase Otfried Miller... Geschichte der gric-
chischen Literatur,—y el Suplemento del traductor
francés HILLEBRAND, Sur les poetes lyriques ct sur
la Musique, t. 1, p. 296.—Fr. G. W.Lcker, Sap-
pho von cinem herrschenden Vorurtheil befreyt. Gor-
TINGEN, 1816.

 


# 184.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


484 Las POETISAS

 

de gu destino, lo hacen á la contínua bogando
en el mar de hiel de tristisimos dolores?

Los criticos modernos más profundamente
conoeedores de la civilización antigua de la
Grecia, desde el sabio Miller hasta el docto
Leo Joubert, han dedicado en nuestros ticm-
pos cruditas disertaciones á las poctisas les-
bianas, rechazando las odiosas acusaciones y
envenenadas sátiras de los antiguos cómicos
contra la noble Safo, y como fábulas marca-
damente inverosímiles sus amores con el viejo
pocta Anacreonte, la nmovelesea pasión por
Faón y su célebre trágico fin en la roca de
Léucade (1). Los esfuerzos generosos de todos
estos amantes de la antigúcdad en la culta
moderna Europa, salvo alguna cxeepción ex-
traña, se encaminan á vindicar la memoria
de aquellas mujeres espirituales eolias, pre-
sentándonos á Safo como una educadora apa-
sionada y ardiente (quizás hasta la sensuali-
dad, como correspondía á una época y á un
pais delicioso, que miraba la belleza corpo-

(1) Múller opina que la supuesta pasión de
Salo por Phaón está tomada de la leyenda de
«Afrodita y Adonis,» asunto quizá de algún poema
de Safo: lo cual pudo dar origen á que se la atri-
buyeran á la poetisa.


# 185.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


E

DE LÉSBOS 183

 

ral como símbolo del alma), de aquel grupo
dejóvenes encantadoras, en las cuales se que.
ría despertar con voluntad cnérgica el senti-
miento puro del ideal (1).

Por otro lado, el concepto erróneo que se ha
tenido de las obras poéticas ercadas en aque-
llos centros de artística cultura, ha contribuido
á sostener la difamación de las bellas mujeres,
que concurrian á las escuclas poéticas de Lés-
bos. Aquellas escuelas de música y de pocsía
pueden considerarse como una evolución ó
desdoblamiento de la escucla órfica de Antis-
sa: sus odas tiernas y mclodiosas frocuente-
mente se dedicaban á Afrodita y al Amor:
eran en verdad el asunto predilecto y casi
único de los bellos cantos de las poetisas les-
bianas. Este debió ser, por consiguiente, cl
carácter de la escucla cólebre de Sato; pero
incurriríamos Cn un grosero error, si conside-
rásemos la escucla sáfica como una especie de
deshonesta corte de amor, ó como una triste
consecuencia de la repugnante depravación en
las costumbres. Nada menos exacto: leamos
la bella invocación á Vénus 6 4 Afrodita en
el poema latino del inmortal Lucrecio, y en

(1) Véase Miller, II, 105.


# 186.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


186 LAS POETISAS

 

ella eneontraremos magnifieamente expresada
la religiosa veneración con que era mirada en
la antigúedad esta deidad hermosa, eonside-
rada como el símbolo de la energía fecunda é
inecsante, que produee la generación y la
vida, «¡Oh alma Vénus! (exclama el poeta) tú
Laces fecunda esta Tierra, colocada bajo los
astros errantes, el navigero Mar y los fértiles
campos; tú das la vida á todos los séres y por
tí abren sus ojos á la fúlgida luz del sol. Ante
tí se ahuyentan los vientos, las nubes del cielo
se disipan; la Tierra desplega bajo tus plantas
ricos tapices de matizadas flores, la superficie
del Océano te sonrie, y el límpido Cielo de-
trama un torrente de clara luz. Apenas vuel-
ven los hermosos días de la primavera, apenas
el cautivo céfiro ha recobrado su hálito fecun-
do, y ya las aves que pueblan los aires anun-
cian tu presencia, agitados sus corazones por
tus fuegos; los rebaños inflamados también
triscan en las alegres praderas, y salvan, sal-
tando, los rápidos arroyos: de tal manera,
cautivados por tus encantos, seducidos por tu
hermosura, todos los vivientes se afanan por
seguirte á donde los lleya tu voluntad irresis-
tible. En los mares, en las montañas, cn las
profundidades de los torrentes, en los espesos


# 187.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE LISBOS 187

 

sotos, en las verdes campiñas, tu dulce llama
penetra los eorazones, y anima á todas las ra
zas en el desco ardiente de perpetuarse... tú
eres ¡oh Vénus! la única soberana de la Natu-
raleza, la creadora de cuanto existe, el ma-
nantial perenne de las gracias y de los place-
res... bú sola puedes conceder á los mortales
la dulce paz... hasta el sanguinario, armipo-
tente Marte dobla en tu seno la cerviz enhies-
ta, y en ti fija la mirada insaciable, sin respi-
rar, pendiente de tus labios...» :
Airodita no era por lo tanto la divinidad
de las pasiones impuras, ni por este titulo era
solo por el que la cantaban los dulces poetas
de la antigúiedad gentílica: en ella veian re-
presentada, como hemos dicho, esa fuerza de
la Naturaleza poderosa 6 inagotable, que im-
pulsa á amar á todos los séres, que anima y
conserva la generación y por la cual se sien-
ten subyugados «hasta los mismos dioses:» fuer-
za omnipotente que así engendra grandes y
generosas pasiones como puede arrastrar en
el exceso de la efervescencia 4 los crimenes
más horrendos y á las acciones más impuras.
La diosa de la hermosura era adorada con pa-
sión en Lésbos, desde edades remotísimas, y
á su culto se habían consagrado en el periodo

   


# 188.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


188 LAS POETISAS

 

de la pocsía hierática, y en calidad de sacer-
dotisas, graves matronas y virgenes bellísimas,
Cuando la poesía se despojó de las formas sa+
cerdotales, apareciendo la oda armoniosa en
la literatura del país, los coros de las mujeres
lésbicas siguieron todavia cligiendo para
asunto ordinario de sus himnos poéticos á la
divina Afrodita y los Amores (1). Tal es el
origen de los poemas eróticos de las mujeres
lesbianas. Por los restos preciosos que se han
salvado de la sublime Safo y de sus discipu-
las celebradas, podemos cerciorarnos que en
aquellos cantos tiernísimos arde el fuego de
almas enamoradas, que respiran, si se quiere,
ardiente libertad; pero que jamás degeneran
en vergonzosa licencia, ostentando con fre-
cuencia una severidad majestuosa.

NE

Las divinas poesias líricas de Safo, que fue-
ron pasmo y admiración del mundo antiguo,
se dividieron por los eruditos y lexicógrafos

(1) Burnouf, Littérature grecque, 1, 192.


# 189.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE LÉSBOS 189

 

en nueve libros y atendiendo más bien á la for-
ma métrica que al asunto de los poemas: asi
en el primer libro se contenian las odas en cs-
trofas sáficas (1), en cl segundo los poemas en
verso alcáico, y de análogo modo los restan-
tes. Pero el plectro de Safo recorrió todos los
tonos de la lira con una gracia y una ternura
que jamás ningún pocta ha unido á tanta ve-
hemencia, ni á ura pasión tan conmovedora,
Ella entonó himnos religiosos sublimes; encen-
didas canciones amorosas; sentidas eleyías; y so-
bre todo, hermosisimos epilalamios, que se re-
pitieron con entusiasmo por todas las regiones
de la Hélada. De todo aquel rico tesoro de
poesía solo dos bellísimas odas podemos ava-
lorar, que justifican plenamente el entusiasmo
de los antiguos por esta mujer extraordinaria,
cuyos versos melodiosos cran comparados por
Plutarco «con los oráculos que pronuncia la Py-
tonisa cuando el dios se apodera de ella y habla
por su boca.»

(1) Schoell, Littérature grecque, 1, 206. Los
fragmentos de Safo, que existant, fueron publica-
dos con el mayor esmero por Wolf.—Londres,
1735. La edición más notable es la «Blomíteld,>
que se encuentra en el vol. 1 del Museum criticum
of Cambridge clasical rescarehes, 1814.


# 190.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


490 LAS POETISAS

 

Las dos piezas que se han salvado de la her-
mosa poesía sáfica, son: la oda á Vénus, con-
servada por Dionisio de Halicarnaso, y otra
oda, tal vez incompleta, citada por el famoso
retórico Longino. En la oda 4 Vénus irradia el
fuego de una pasión ardiente, la poctisa nos
hace sentir en ella la borrasca que agita su
alma conturbada y delirante, y pide con una
ternura infinita, con una aflicción conmove-
dora, que venga en su auxilio la divina Atfro-
dita.

ODA Á VENUS (1)

Hija de Jove, sempiterna Cipria
varia y artera, veneranda diosa
oye mi ruego; con letales ansias

no me atormentes.
Ante3 desciende como en otro tiempo
ya descendiste, la mansión del Padre

(1) Traducción del helenista D. José Castillo y
Ayenza.—Estas traducciones reflejan muy pálida-
mente el hermoso colorido del original gricgo. Ni
Philips, ni Boilcau, ni Delille, ni ninguno de los
poetas modernos que han ensayado la versión de
estos bellos fragmentos, han logrado llevar á sus
traducciones el fuego que late en las ardientes es-
trofas de la poetisa lesbiana.


# 191.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE LESBOS 191

 

por mí dejando, mis amantes votos
plácida oyendo.

"Tú al áureo carro presurosa uncías

tus aves bellas y á traerte luego

de sus alitas con batir frecuente
prestas tiraban.

Ellas del Cielo por el éter vago

raudas llegaban á la tierra oscura

y tú, bañando tu inmortal semblante
dulce sonrisa;

¿Cuál es tu pena, tu mayor deseo

cuál, preguntabas? ¿Para qué me invocas?

¿A quién mis redes, ¡oh, mi Safo! buscan?
¿Quién te desprecia?

¿Húyete alguno? Seguiráte, presto.

¿Dones desdeñas? Te dará sus dones.

¿Besos no quicre? Guando tú le esquives
ha de besarte,

Ven, y me libra del afán penoso;

ven, cuanto el alma conseguir anhela

tú se lo alcanza, y á mi lado siempre,
siempre combate.

Observemos que la pudorosa Safo no se
arroja en brazos de su amado, dirigiéndole
sus versos para tornar al joven esquivo en
amante apasionado. Alma delicada, sensible y
melancólica pide al cielo, á la divinidad que
preside en estas tempestades del alma, que


# 192.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


492 LAS POETISAS

 

venga á mitigar su dolor como cn otras oca-
siones la había consolado con el bálsamo
dulce de tranquilizadoras esperanzas. La com-
posición de la poctisa cólia conservada por
Longino como cjemplo precioso del sublime
poético, es tal vez en su géncro la más notable
de la lírica antigua, pues acaso ninguna pocsia
en la civilización antigua ni en la moderna
ha presentado los síntomas de la pasión
desastrosa del amor ó de los celos, con vigor
tan poderoso y concentrado. Todos los criticos
convienen en que es de lo más bello, encan-
tador y expresivo que en el arrebato lírico de
una pasión amorosa ha producido el espiritu
humano.

9
ODA (1)

Igual parece á los eternos dioses
quien logra verse frente á tí sentado:

(1) Traducción de D. Marcclino' Menéndez.—
Esta oda la intitulan generalmente A la muy
amada. Pierron opina que debe titularse Al muy
amado, Ottredo Miiller ve en esta oda un ejemplar
precioso de aquella pasión exaltada, de aquel tono
vehemente propio de las pasiones.


# 193.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE LESBOS 193

 

feliz si goza tu palabra suave,
suave tu risa,

A mí en el pecho el corazón se oprime

solo en mirarte; ni la voz acierta

de mi garganta á prorrumpir; y rota
calla la lengua,

Fuego sutil dentro mi cuerpo todo

presto discurre: los inciertos ojos

vagan sin rumbo: los oídos hacen
ronco zumbido.

Cúbrome toda de sudor helado:

“pálida quedo cual marchita hierba;

y ya sin fuerzas, sin aliento, inerte,
muerta parezco.

El fuego abrasador que derrama la musa de
Lésbos sobre las flores de su poesía (ha dicho
un escritor ilustre) sirve como en cl amianto:
para hacerlas más puras y brillantes. ¿Cómo
extrañarnos de la general admiración de los
antiguos hácia este ingenio divino y de que
los modernos hayan participado del mismo
entusiasmo, á pesar de haber llegado á nos-
otros las bellísimas concepciones de la poetisa
en tristes aunque magníficas ruinas? El fe-
cundo autor de las Metamórfosis le consagró
una de sus bellas Herdidas; cl tierno Catulo y
el inspirado Cisne de Venusa se afanaron por


# 194.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


19% LAS POETISAS

 

imitarla. Todos los grandes humanistas se han
complacido cn dedicar un recuerdo de admi-
ración á la tierna musa de Lésbos; sabios filó-
logos (1) de todas las naciones se han consa-
grado con amorosa solicitud á disipar las leves
nubes con que se ha pretendido oscurecer la
brillante fama de la ilustre griega; justificando
unánimos, antiguos y modernos, la cxclama-
ción memorable del sabio Solón cuando ya al
borde del sepulcro oía recitar á un nieto suyo
unas hermosisimas estrofas de Sato: Vo quisie-
ra morir sin haber aprendido de memoria esa en
cantadora poesía.

vu

En torno de aquella alma enamorada y
poética vibraba las cuerdas de sus liras de oro
una pléyado de virgenes hcrmosísimas. Una
de sus amigas, la panfilianma Dahnáfila, com-
puso para el culto indigena de la Artemis de

(1) Bergk, Poetre lyrice greci, 1853.—Welcker,
Kleine Schriften, 1860.—Bermhardy, Grundriss der
Griechischen Litteratur, 1854.—Kochly, Ueber Sap-
pho, 1859, —Kock, Allkaos und Sappho, 1862.


# 195.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE LESBOS 195

 

Perga un himno en estilo eólico celebrado por
Filostrato. Además de esta poetisa compar-
tian la tierna amistad de Safo, Anágora, Anac-
toria, Andrómeda, Atthis, Cydno, Eúnica,
Erinna, Góngyla, Megara, Telisippa, irradiando
por todos lados el color y la luz poética en
este amable circulo de hermosas mujeres
griegas. Pero la discipula más amada de Sato
fué la sublime Erinna. ¡Ab! la vida de esta
celebradacantora se halla irrevocablemente se-
pultada en el olvido. Se la ha dado por cuna
á Rodas, Lésbos, Télos cerca de Gnido, y Té-
nos en el Peloponeso. Las historia nada nos
dice sobre la vida de la bella poetisa; pero po-
demos leer graciosos pormenores acerca de
ella en los cantos de sus compatriotas... «Ved
á Erinna sentada, niña aún vírgen, bajo la
severa autoridad de una madre temida, te-
niendo en las manos la sueca y el huso y. te-
jiendo la tela. Con todo, los hilos se enredan
sin que ella piense desenmarañarlos; mientras
que en silencio, jóven abeja del monte Pierio,
elabora la miel de sus versos.» Agostóse en
edad temprana aquella preciosa existencia.
Murió á los diez y nueve años. Las musas de-
cian «que mientras cojía flores, el dios de la
muerte la tomó, aún niña, para el dulce hi-


# 196.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


196 LAS POETISAS

 

meneo.» «¡Oh Zrínna! mientras tú dabas á luz
tu primavera de himnos, dulecs como la micl
de las abejas, la Parca te arrebató hácia Aque-
rontc.» El único canto que podemos aún hoy
admirar de csta hija privilegiada de las mu-
sas, es la oda «4 la Fuerza» (Ls Romeen) wmi-
rada, no sin razón por los apasionados del
arte clásico, como una de las más enérgicas
inspiraciones de la lírica eólica.

Al interpretar en nuestra lengua cl intré-
pido pensamiento que encierra csta preciosa
endecha, hemos sentido helarse su cntona-
ción en nuestros líbios. Pálida y débil pre-
sentamos á nuestros lectores una imperfecta
copia de tan precioso canto, seguros de que
los que conocen la divina lengua de Píndaro
y de Tirteo se reservarán la dicha de leer sus
atrevidos versos en el inimitable modelo,

ALA FUERZA

Salud, oh bija del divino Marte,

la del casco de oro, de héroes reina,

habitante del firme, augusto Olimpo
sobre la tierra.

Solo á tí concedió la vieja Parca


# 197.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


 

DE LÉSBOS 197

de eterno señorío fama régia,

y la excelsa pujanza con que en todos,
señora, imperas.

Los pechos de la mar y tierra oprimes

bajo el yugo potente de tus riendas,

el freno con que á pueblos y naciones
fuerte gobiernas,

El poderoso tiempo lo trasforma

y cambia todo en formas mil diversas:

solo el viento propicio de tu mando
jamás altera,

Tú la Deidad que ocultas en tu seno

á los hijos temibles de la guerra,

y apiñados, á luzlos das, cual Céres
la mies engendra,

¡Ah! magnífica invocación al génio destruc-
tor de la Fuerza, que reduce los imperios á
polvo, que ve hundirse al empuje poderoso de
su brazo mil y mil naciones y solo él impávi-
do y potente á todos los aniquila y avasalla!
La tierra y el mar aguijoneados por este Nú-
men desolador y terrible, sc le conjuran tal
vez altivos é impacientes; pero él tiene enca -
denados sus pechos bajo el yugo poderoso de
sus riendas. La Fuerza armipotente, fluctuan-
do siempre inextinguible sobre el borrascoso
piélago de la vida humana, jamás se hace in-

fecunda. Sus hijos se multiplican «como las
14


# 198.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


 

198 LAS POETISAS

 

haces en el campo de Céres,» ¡valiente imágen
para significar los infinitos, inacabables ele-
mentos que minan el sosiego y la paz, que po-
dría hacer dichosas á nuestras desventuradas
sociedades! ¿Es una mujer la que cantó estas
estrofas valientísimas? Tal es nuestra pregun-
ta siempre que recitamos tan bellísima oda y
sentimos levantarse nuestra alma en fuerzas
de su virilidad.

ATA

Fuera de estas preciosas joyas de la literatu-
ra eólica solonos quedan ruinas mutiladas del
repertorio poético de las afamadas hijas de
Lésbos. Mas no pueden leerse sin profunda
conmoción, sin amarga pena, estas composi-
ciones incompletas, estos cantos lastimosa-
mente rotos y destrozados, en los cuales á pe-
sar de todo resplandece todavia ese ardor poé-
tico vigoroso, y ese vuelo rápido que tanto
enaltece la hermosa lírica de los griegos.
¡Cuánto daríamos por poder admirar aún en
muestros tiempos aquellos hermosos epitala-
mios que tanta gloria dieron á la ilustre Safo!


# 199.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


DE LÉSBOS 199

¡con qué celestial ternura no celebraría la di-
vina poctisa la casta unión de los esposos,
ella que había, aunque efimeramente, gozado
en la dorada edad de las ilusiones, de las dul-
zuras del tálamo nupcial, y que poseía además
aquella alma superior y excelsa capaz de apre-
ciar las grandezas de espíritu del hombre y las
ternuras infinitas de la mujer!

FIN.


# 200.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


ÍNDICE

«La Antígona,» de Sófocles
La Apología de Sócrates. .
Las poetisas de Lésbos....

 
 


# 201.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


 


# 202.txt 




la-antigona-de-sofocles-la-apologia-de-socrates-las-poetisas-de-lesbos-1048355-068.png


33

BIBLIODECA ANDALUZA

A, LUIS CARRIÓN Y E. CINER DE LOS RIOS

Van publicados los siguientes volúmenes:
2 4 serie

1.1 Ni franceses ni prusianos. (Anónimo.)

2,—1 Gibraltar, por Antonio Fernández García.

3.—IHL El libro de las madres, por Cándido Salas.

4.—IV Málaga contemporánea, por A. Jerez,

5.—V Los temblores de tierra, por C. Martínez.

6.—VI Poesías de Rios Rosas, con su biografía,

7,—VIL La cueva del tesoro, por E. J, Navarro.

8.—VIIL La guerra, por Santiago Casilari.

9.—IX Un hombre de corazón, por A. L. Carrión.

10,—X Un hombre de corazón (t. 11).
2. serie

11.—1 Sociedades cooperativas, por el Excelentísi-
mo $r. D. Manuel Pedregal y Cafiedo, exministro de
Hacienda.

12,—1 Leyendas y tradiciones, por el Sr. D. Euge-
nio Olayarría y Huarte, exprolesor de la Academia
militar,

13, —I1 Economía política para principiantes, por
Mrs. Fawcett, traducción directa del inglés, por
$. Innerarity, con un prólogo del Ilmo. Sr. D. Gu-
mersindo de Azcárate, diputado y catedrático de
la Universidad central. A

14,—IV Filipinas, noticias de viajey estancia, por
el malogrado regente de la Audiencia de Manila,
Ilmo. $r. D. José Fernández Ginér, con un prefacio
del Excmo. Sr, D, Luis de Rute, diputado á Cortes.

15,—V Economía política para principiantes.
(Tomo II y último.)

Para los suscritores, UNA PESETA,

- Para el público, UNA Y CINCUENTA CÉNTIMOS.
</p></div></body></text></TEI>